<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-26_p0181">
  <teiHeader/>
  <text>
    <body>
      <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0181.json-->
      <pb n="181">CHAMBRE DES DEPUTES — SEANCE DU 26 NOVEMBRE 1889
181</pb>
      <seg>Je vous ai démontré que la condamnation
qui le frappe n'est pas une condamnation
de droit commun qui entache l'honorabi-
lité, mais une condamnation prononcée par
une juridiction politique, par une haute
cour composée de sénateurs transformés
en juges, c'est-à-dire par une de ces juri-
dictions d'exception que les apôtres, les
martyrs, les tribuns du parti démocra-
tique en France ont flétries comme vous
l'avez vu.</seg>
      <seg>Votre pouvoir étant absolu, votre devoir
me paraît l'être aussi. Vous avez en ce mo-
ment à statuer sur la liberté du suffrage
universel lui-même, sur la liberté qu'il doit
posséder de se tromper, s'il est souverain,
et de vous déplaire.</seg>
      <seg>Il s'agit de savoir si vous censurerez,
pour la 1re circonscription de Lorient, la
décision claire et nette du suffrage uni-
versel.</seg>
      <seg>Le suffrage universel! Au sein des divi-
sions innombrables des partis politiques,
des groupes et des sous-groupes, le suffrage
universel, qui a substitué le bulletin de
vote au fusil des insurrections et des émeu-
tes, le suffrage universel est tout ce qui
nous reste, après tant de ruines, dernier
arbitrage dans nos discordes, pour vous
permettre, messieurs, au nom d'un droit
admis, au nom des majorités qui veulent
qu'on se compte au lieu de se battre, d'o-
bliger les minorités à respecter à leur tour
la volonté nationale quand elle les contre-
dit et les repousse.</seg>
      <seg>Le suffrage universel ! C'est, en face des
périls que notre grande démocratie peut
courir, c'est le seul arbitrage que nous re-
connaissions tous et autour duquel la voix
du Gouvernement, quel qu'il soit, puisse
nous rallier dans les grandes crises de l'in-
térieur ou de l'extérieur, parce que nous
sommes des fils de la Révolution et que,
pour nous, c'est là le dernier abri, c'est lui
le souverain juge, sans appel et sans tache,
car les taches qu'il pourrait laisser paraître,
nous sommes de ceux qui veulent respec-
tueusement les couvrir d'un voile, pour ne
pas diminuer sa puissance utile et son pres-
tige sauveur.</seg>
      <seg>Il n'y a plus de roi. Le peuple est roi.</seg>
      <seg>Ma réponse à M. Cuneo d'Ornano sera
aussi courte que mon rapport.</seg>
      <seg>Le 7e bureau n'a pas voulu s'occuper de
la question politique ; il a examiné exclu-
sivement une thèse juridique, et il s'est
borné à poser trois questions.</seg>
      <seg>Vous pouvez murmurer, messieurs, vous
ne me ferez pas sortir de la thèse exclusi-
vement juridique que je veux soutenir. Je
n'aborderai pas la politique, je me tien-
drai dans les limites que je me suis tracées.</seg>
      <seg>M. Dillon, ayant été condamné à la dé-
portation, avait-il perdu ses droits civi-
ques? Tout le monde fera la réponse.</seg>
      <seg>Et remarquez, messiours, avec quel soin,
avec quelle prudence votre 7e bureau s'est
gardé de toucher à cette loi de 1889, dont
M. Cuneo d'Ornano développait tout à
l'heure les principales clauses.</seg>
      <seg>Il n'y en a pas un mot dans le rapport.</seg>
      <seg>En rapporteur fidèle, j'ai saisi le 7e bu-
reau de ces scrupules.</seg>
      <seg>Je tiens à aflirmer que, contrairement à
l'erreur commise par notre collègue M. Cu-
neo d'Ornano, et beaucoup d'autres, lors de
la validation de mon élection, je n'avais
jamais cessé d'être éligible.</seg>
      <seg>Mes adversaires le contestaient, c'est tout
naturel, car ils n'avaient pas d'autre moyen
de m'empêcher d'être élu, et, pour y arriver,
ils ont voulu empêcher de compter les voix
qui m'étaient données.</seg>
      <seg>Je désirais faire cette observation sur la-
quelle je passe très vite, et je lis l'article 16
du décret organique du 21 février 1852 ;</seg>
      <seg>Je passe les autres cas qui ne sont pas le
mien et j'arrive à la fin de l'article, ainsi
conçu :</seg>
      <seg>Eh bien, on citait tout à l'heure le cas de
M. Henri Rochefort. C'est absolument le
même. Dans le rapport fait à propos de son
élection, il est dit que M. Henri Rochefort
ayant passé à l'étranger avant le commen-
cement de sa peine, et étant revenu avec
un sauf-conduit, ne tombait pas sous le
coup du décret.</seg>
      <seg>Tous ceux qui se souviennent de cette
époque se rappellent ces faits : j'étais alors
et je n'ai jamais cessé d'être électeur à
Paris. On m'a inscrit sur la liste électorale
d'Abbeville, frauduleusement, durant mon
absence, pendant que j'étais au siège de Pa-
ris, pour avoir le plaisir de me rayer sous
prétexte que j'avais été condamné par dé-
faut, pour ne pas m'être présenté devant le
tribunal d'Abbeville.</seg>
      <seg>Voilà ce que c'est que de frapper injuste-
ment un citoyen, parfaitement obscur au
point de vue politique, mais, au point de
vue civique, parfaitement irréprochable,
permettez-moi de vous le dire.<seg>Je tenais à dire qu'il y a eu une erreur
dans l'affirmation, fort éloquente, présen-
sentée par notre honorable collègue M. Cu-
neo d'ornano, et je voulais sur ce point
faire remarquer qu'à l'époque où on exa-
minait mon élection, comme dans l'affaire
de M. Henri Rochefort, on s'était appuyé
sur un texte. La peine n'ayant jamais com-</seg></seg>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <u>
            <seg>M. le président. La parole est à M. le
rapporteur.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le comte Lemercier, rapporteur. Mes-
sieurs, vous n'attendez pas que je suive
l'honorable M. Cuneo d'Ornano dans la
thèse constitutionneile et politique qu'il
vient de développer devant vous. Je suis
ici le mandataire d'un de vos bureaux, et je
me renfermerai dans les termes du mandat
qui m'a été confié.</seg>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Permettez-moi de
vous dire, monsieur le comte Lemercier,
qu'il n'y avait rien dans mes paroles qui
pût vous blesser. J'ai simplement rappelé
un souvenir de votre vie politique.</seg>
            <seg>M. le rapporteur. Dans cette très petite
affaire, nous avons toujours été des adver-
saires trop courtois pour que j'aie pu croire
que vous vouliez faire une personnalité.
J'en suis tellement convaincu, que je le
proclame tout haut devant la Chambre.</seg>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. C'est une interrup-
tion qui m'a amené à prononcer cette pa-
role.</seg>
            <seg>M. 1e président. La parole est à M. de
Douville-Maillefeu.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le comte de Douville-Maillefeu. Mes-
sieurs, si je prends la parole, ce n'est pas
parce que je suis en cause, car cela n'a au-
cune espèce d'importance. Il s'est, à propos
du décret que l'on vient de citer, formé sur
mon nom une légende qu'à mon grand
honneur on continue à répéter depuis
quinze ans.</seg>
            <seg>Un membre au centre. Cela part d'un bon
cœur.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le comte de Douville-Maillefeu. Je
lui devais bien cela, car je crois que sans
cette condamnation je n'aurais jamais eu
l'honneur d'entrer dans le Parlement.</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
