<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-26_p0179">
  <teiHeader/>
  <text>
    <body>
      <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0179.json-->
      <pb n="179">CHAMBRE DES DEPUTES — SEANCE DU 26 NOVEMBRE 1889
179</pb>
      <seg>J'irai plus loin : en dehors des condam-
nations politiques, vos prédécesseurs au
Parlement ne se sont même pas arrêtés
devant les condamnations de droit com-
mun, devant celles du moins qui n'en-
tachent en rien l'honneur du condamné.
Ces décisions des tribunaux ordinaires
n'ont pas constitué aux yeux de vos prédé-
cesseurs un obstacle; elle ne les a pas em-
pêchés de tendre la main à ces hommes
dont l'honneur avait pu paraître flétri, et
de les admettre sur ces bancs, en leur fai-
sant l'accueil que votre courtoisie réserve
à tous les élus du peuple.</seg>
      <seg>voici ce que disait Gambetta, non pas
seulement en ce qui touche les condamna-
tions d'ordre politique, sur lesquelles vous
venez d'entendre l'opinion des grands ora-
teurs républicains d'autrefois, mais en ce
qui touche les condamnations de droit
commun:</seg>
      <seg>Je pourrais vous citer aussi le cas des
princes d'Orléans, qui, ayant été élus en
1871 et malgré toutes les interdictions ci-
viles et politiques dont ils étaient frappés,
virent leur élection validée.</seg>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <u/>
          <u>
            <seg>Messieurs, je ne sais vraiment pas ce qui
peut exciter votre émotion ; je ne cherche
pas les éléments de conviction en dehors
du débat, et, pour que ma parole ne soit
pas infirmée, c'est parmi les plus éloquents
ancêtres du parti républicain que j'ai pris
les textes, les autorités, les opinions.
Ecoutez-les au moins!</seg>
            <seg>Un mentbre à gauche. Nous les écoutons.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Puisque vous me
donnez raison, puisque vous reconnaissez
leurs voix, puisque vous êtes amenés à les
prendre pour modèles et à suivre leur exem-
ple, je passe outre. Je vous dis seulement:
La décision de pareils tribunaux ne pourrait
pas vous arrêter, n'est-il pas vrai? puisque
l'honorabilité du condamné n'est infirmée
en rien dans l'espèce que je cite et dans la
circonstance que je relève?</seg>
            <seg>A droite. Il y a aussi M. Clémenceau</seg>
            <seg>M. Clémenceau. Ils n'ont dit que ce que
J'aurais pu dire.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Je vous en félicite.</seg>
            <seg>M. Clémenceau. C'est un fait.</seg>
            <seg>M. le comte de Douville -Maillefeu.
C'est une erreur!</seg>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. J'ai relu le débat
en entier, monsieur de Douville-Maille-
feu.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Cuneo d’Ornano. L'argumentation de
Gambetta, et notamment la phrase que je
viens de vous lire, se sont produites au
moment où l'on discutait, en 1876, la valida-
tion de l'élection de l'honorable comte de
Douville-Maillefeu.</seg>
            <seg>M. Joseph Reinach. G'est une erreur!
De l'avis de M. Dufaure, comme de l'avis de
Gambetta, M. le comte de Douville-Maille-
feu n'avait jamais cessé d'être éligible
parce que, ayant été l'objet d'une grâce, sa
peine n'avait point reçu de commencement
d'exécution.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le président. Puisque M. de Douville-
Maillefeu a demandé la parole, toutes les er-
reurs, s'il y en a, seront rectifiées à la tri-
bune.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Veuillez laisser parler l'orateur.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Messieurs, je passe
aussi rapidement que possible, pour ne pas
abuser de l'attention que vous voulez bien
m'accorder et dont je vous remercie.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>vous voyez que les précédents abondent.
Je vous citerai un dernier exemple, celui
d'Henri Rochefort. Il avait été frappé de
trois ou quatre condamnations emportant
toutes privation et interdiction des droits
civils et politiques.</seg>
            <seg>M. le comte de Douville-Maillefeu. C'est
une erreur. Je proteste.</seg>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Je suis dans l'abso-
lue vérité, et je pourrais vous indiquer les
dates.</seg>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Oui, certes, et je
voudrais qu'il y en eût beaucoup sur nos
bancs ou sur les vôtres d'aussi autorisés
que celui-là.</seg>
            <seg>M. le comte de Douville-Maillefeu. Eh
bien, imitez-le.</seg>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. En dépit de M. No-
gent Saint-Laurens, dont je respecte l'auto-
rité, le fait est incontestable. M. Henri
Rochefort avait été frappé de condamna-
tions emportant interdiction des droits
civils et politiques ; ce n'est pas douteux,
sauf pour vous; et malgré tout il fut élu
député au Corps législatif, succédant à Gam-
betta dans la 1re circonscription de la Seine.
Lorsque son élection vint en discussion,
on essaya de soulever cette question d'in-
terdiction; mais on ne put même pas le
faire et le rapporteur, M. de Champagny,
demanda au Corps législatif de valider les
opérations électorales de la 1re circonscrip-
tion de la Seine sans s'arrêter à l'inégibilité
de l'élu.</seg>
            <seg>Un membre à gauche, ironiquement. Sans
doute parce que l'empire était plus libéral!</seg>
            <seg>A droite. Parlez ! parlez!</seg>
            <seg>M. Jolibois, s'adressant aux interrup-
teurs. Ecoutez donc! ne fût-ce que par res-
pect pour le talent de l'orateur!</seg>
            <seg>M. le président. Veuillez faire silence,
messieurs!</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
