<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-26_p0180">
  <teiHeader/>
  <text>
    <body>
      <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0180.json-->
      <pb n="180">180 CHAMBRE DES DEPUTES — SÉANCE DU 26 NOVEMBRE 1889</pb>
      <seg>Je vous ai annoncé, messieurs, quelques
précédents historiques du parlement an-
glais, et j'y arrive, car cette monarchie
s'appuie sur les vrais principes parlemen-
taires. La véritable source du parlementa-
risme, la condition même de son dévelop-
pement normal, c'est la monarchie.</seg>
      <seg>Que dit donc la Constitution anglaise?
Mon intention n'est pas de vous lire des
textes, car l'honorable M. Clémenceau les a
produits avant moi à cette tribune. La loi
constitutionnelle, par exemple, interdit aux
étrangers naturalisés l'entrée à la Chambre
des communes; plusieurs étrangers natura-
lisés furent élus cependant, et, malgré leur
inégibilité, leur élection fut validée.</seg>
      <seg>Vous le voyez, messieurs, j'ai développé
devant vous une argumentation qui peut ne
pas entraîner votre vote, mais qui mérite de
retenir votre attention, d'émouvoir vos con-
sciences et votre raison. Vous avez vu les
précédents parlementaires qui vous font
un devoir d'user du pouvoir que vous pos-
sédez de ratifier la décision des électeurs ;
vous avez entendu les protestations émou-
vantes des plus grands orateurs républi-
cains contre la juridiction des Assemblées
politiques s'érigeant en accusateurs et en
juges. La démonstration serait complète et
ne laisserait prise à aucune contradic-
tion, si alors on ne faisait surgir je ne sais
quel insoutenable argument de la nouvelle
loi relative aux candidatures multiples.</seg>
      <seg>On m'objecte ainsi que sous l'ancien
système on pouvait valider des inéligibles ;
c'était même un devoir quand l'élu, comme
M. le comte Dillon, n'était frappé que de
condamnations politiques; mais vous ou-
bliez, me dit-on, une loi intervenue depuis
peu, la loi contre les candidatures mul-
tiples.<seg>C'est alors que M. Viette et quelques au-
tres de nos collègues ont entrepris de sau-
ver le suffrage universel du péril de ses
propres entraînements. Cette tendresse in-
téressée me rappele — vous me pardonne-
rez cette comparaison triviale — Ugolin
</seg></seg>
      <seg>Donc, la société est sauvée, le suffrage
universel est sauvé, grâce à la loi contre
les candidatures multiples; voilà le souve-
rain qu'on a enchaîné contre ses propres
entraînements : c'est un roi constitutionnel.</seg>
      <seg>Voyons donc cette loi contre les candida-
tures multiples :</seg>
      <seg>On n'invoque pas cet article</seg>
      <seg>« Art. 2. — Tout citoyen qui se présente
ou est présenté doit, par une déclaration,
faire connaître dans quelle circonscription
il entend être candidat. Cette déclaration
est déposée à la préfecture.</seg>
      <seg>Je ne vois pas en quoi l'éligibilité du can-
didat est en cause. Je ne vois pas en quoi
MM. les préfets, comme on essaye de le
soutenir, comme on essayera de le démon-
trer, ont le droit de vérifier l'éligibilité du
candidat. Car c'est ce que l'on prétend! On
prétend que l'éligibilité est soumise à la ju-
ridiction du préfet, et que, par conséquent,
l'élu de Lorient ne devait pas être proclamé !</seg>
      <seg>Le préfet, dit-on, devait refuser la décla-
ration; les voix qui se sont portées sur l'élu
de Lorient ne devaient pas être comptées,
de sorte que la thèse du 7e bureau, déve-
loppée dans son rapport par l'honorable
comte Lemercier, serait contraire à la loi,
car les voix que M. le comte Lemercier, au
nom du 7e bureau, compte comme suffrages
exprimés, ne seraient pas même des suffra-
ges exprimés!</seg>
      <seg>Si les préfets étaient juges de l'éligibi-
lité des candidats, ils seraient juges sans
appel; ils pourraient étouffer dans l'oeuf
toute candidature. Il n'y aurait plus de suf-
frage universel en dehors d'eux; ils tien-
draient le suffrage universel dans leurs
mains, à sa source; toute production de
candidature étant interdite dès l'origine,
le Parlement ne pourrait jamais savoir s'il
y a eu des voix portées sur tel candidat
ou sur tel autre, puisque les bulletins au-
raient été annulés, incinérés, détruits. Et
alors, vous auriez ce singulier spectacle
des préfets qui sont à la nomination du
ministère, vous le savez, à sa révocation
arbitraire, et qui seraient souverains juges,
non seulement de la déclaration matérielle,
mais de l'éligibilité du candidat!<seg>C'est ainsi — je cherche toujours des</seg></seg>
      <seg>Et j'ai fini, messieurs.</seg>
      <seg>J'ai eu l'honneur de vous démontrer ra-
pidement que votre pouvoir, en matière de
vérifications d'élections, est un pouvoir
absolu en vertu de la Constitution elle-
même, un pouvoir jaloux, car vous ne pou-
vez le partager avec personne, surtout pas
avec les préfets.<seg>Je vous al démontré que l'élu de Lorient</seg></seg>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <u/>
          <u>
            <seg>Il en est de même pour les ministres du
culte — ce sont là des précédents connus et
qui ont déjà été cités à cette tribune ; les
ministres du culte ne sont pas éligibles à
la Chambre des communes. Cependant, la
Chambre des communes a fini par admettre
ces inéligibles et par violer la loi constitu-
tionnelle pour obéir aux électeurs.</seg>
            <seg>M. Pourquery de Boisserin. C'est une
bien bonne loi!</seg>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Il est difficile de
discuter, de suivre un ordre d'idées, et sur-
tout de le développer brièvement lorsqu'on
est constamment arrêté par des interrup-
tions comme celle-là, qui n'ont aucun rap-
port avec le débat sérieux qui s'agite.</seg>
            <seg>A drote. Parlez ! parlez</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Il serait singulier, messieurs, que vous
décidiez aujourd’hui que les préfets sont
juges de l'éligibilité des candidats...</seg>
            <seg>Un membre â gauche. Personne ne dit
cela.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Alors je passe très
vite.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Je ne comprends pas bien la signification
de ces murmures ; si l'on veut dire que ma
thèse est prouvée, que ma démonstration
est admise par tous...</seg>
            <seg>Un membre au centre. Parfaitement! il
n'y a pas de doute.</seg>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Bien; je n'insiste
plus sur ce point. Il va sans dire, alors, que
la Chambre admet unanimement que la loi
sur les candidatures multiples ne peut pas
être invoquée en cette matière...</seg>
            <seg>M. Joseph Reinach. Pas du tout! Nous
le contestons de la façon la plus formelle :
la loi s'applique parfaitement et entière-
ment.</seg>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Vous le démontre-
rez, mon honorable collègue, vous le dé-
montrerez à la Chambre, qui, sur ce point,
me paraît ne pas être de votre avis.</seg>
            <seg>M. Joseph Reinach. Certainement, nous
le démontrerons.</seg>
            <seg>M. Cuneo d’Ornano. Si je devais pour-
suivre la démonstration, qui me parait
superflue, je vous prierais de remarquer,
mon cher collègue qui comptez me répondre
et je le fais tout de suite pour ne pas
avoir à vous répliquer, — que, si la loi sur
les candidatures multiples donnait aux
préfets le droit de statuer sur l'éligibilité
des candidats, cette loi serait inconstitu-
tionnelle...</seg>
            <seg>M. Joseph Reinach. Voulez-vous me
permettre un mot, monsieur Cuneo d'Or-
nano?...</seg>
            <seg>A droite. N'interrompez pas !</seg>
            <seg>M. Joseph Reinach. Mais, messieurs, si
M. Cuneo d'Ornano le permet!...</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Evidemment, sur
ce point, malgré les réserves de M. Rei-
nach, la conclusion admise, et que je ne
développe pas davantage, est qu'on a bien
fait de compter comme suffrages expri-
més les suffrages qui se sont portés sur
l'honorable M. Dillon. L'administration a
bien fait de laisser produire la candida-
ture. Si la loi du 17 juillet dernier don-
nait à qui que ce soit le droit de statuer
sur l'éligibilité des candidats, cette loi se-
rait inconstitutionnelle, puisque l'article 10
de la loi constitutionnelle du 16 juillet
1875 réserve à vous-mêmes, c'est-à-dire à
vous seuls, ce droit. M. le garde des sceaux,
dans des paroles que j'ai là sous les yeux,
en a convenu. Le 7e bureau, dans le rap-
port qui vous est soumis, en convient. La
loi contre les candidatures multiples ne
touche en rien aux candidatures d'inéligi-
bles. C'est entendu, et je n'insiste plus sur
ce point spécial.</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
