<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-26_p0191">
  <teiHeader/>
  <text>
    <body>
      <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0191.json-->
      <pb n="191">CHAMBRE DES DEPUTES — SEANCE DU 26 NOVEMBRE 1889
191</pb>
      <seg></seg>
      <seg>Pour le 3e grief, M. Jaluzot nous a montre
que depuis quatre ans seulement il a en-
voyé des secours à cinq mille familles en
dehors du département de la Nièvre ;</seg>
      <seg>Que dans l'arrondissement de Clamecy il
donnait des secours dans sa commune na-
tale toutes les fois que l'on s'adressait à
lui ; que si, depuis quelque temps, il en a
donné davantage, c'est qu'il lui a été adressé
un plus grand nombre de demandes ; mais
qu'il ne donnait jamais sans s'être fait ren-
seigner sur les besoins réels des sollici-
teurs. Ceux d'entre eux qui, en s'adressant
à lui, avaient allégué qu'ils pourraient lui
rendre des services aux élections ont été re-
fusés.</seg>
      <seg>Ce point est établi par la correspondance
même dont il nous a présenté les origi-
naux.</seg>
      <seg>Un maire, celui de Cunay-les-Varzy, dont
une lettre est au dossier, M. Rousseau, ami
de M. Hérisson, parle de certaines sommes
distribuées à des malheureux dans sa com-
mune et semble en faire un grief à M. Ja-
luzot. Mais il oublie de dire que c'est sur
son initiative que la plupart de ces deman-
des ont été formulées, comme le prouve sa
correspondance, qui nous a été communi-
quée.</seg>
      <seg>M. et Mme Couture ont distribué quelques
secours à des familles nécessiteuses de
Clamecy, mais toujours après renseigne-
ments pris sur la misère de ces familles, et
jamais pour d'autres considérations.</seg>
      <seg>En plus, un fait qui n'a pas été contesté
par M. Hérisson, c'est qu'aucune libéralité
n'a été faite par M. Jaluzot à qui que ce fût
pendant la période électorale.</seg>
      <seg>Elles ont cessé dans le mois d'août, pour
reprendre après le 22 septembre et conti-
nuent encore.</seg>
      <seg>M. Couture est depuis longtemps le se-
crétaire ordinaire de M. Jaluzot, qui l'envoie
où il y a de graves intérêts à debattre ; sa
présence à Clamecy n'a donc rien d'extraor-
dinaire dans ce cas-là.</seg>
      <seg>Quant aux banquets que M. Hérisson l'ac-
cuse d'avoir payés, M. Jaluzot les nie abso-
lument, sauf la réunion de Pazy, où il s'a-
gissait d'organiser une société de secours
mutuels pour les deux communes de Pazy
et Chaumot, et où il n'a pu refuser le con-
cours de sa personne et de sa bourse.</seg>
      <seg>M. Jaluzot fait du reste observer que ces
banquets ont eu lieu en dehors de toute pé-
riode électorale.</seg>
      <seg>Pour les carrières de la Manse, M. Jalu-
zot en est bien le propriétaire, mais il a un
locataire qui les exploite. Le locataire a de-
mandé par affiche quarante ouvriers et non
davantage, les a payés et employés non
pas jusqu'aux élections, mais jusqu'à la
mi-octobre, époque après laquelle la saison
ne permet plus l'extraction. Ce fait est re-
connu par tous.</seg>
      <seg>Quant au renoncement à l'indemnité de
député, M. Jaluzot n'est aucunement res-
ponsable d'un fait avancé par les journaux,
et n'est pas plus responsable de la polémi-
que de ses journaux que M. Hérisson de
celle des siens.</seg>
      <seg>M. Jaluzot nous a présenté un certain nom-
bre d'articles de ces derniers dans lesquels
la violence et les imputations calomnieuses
dépassent toutes les bornes, et si des jour-
naux amis ont répondu sur un ton ana-
logue, il n'y a là rien de bien étonnant.</seg>
      <seg>MM. Hérisson et Jaluzot ont été entendus
sur leur demande par votre 7e bureau. M. Hé-
risson a renouvelé les termes de sa protes-
tation et demandé qu'une enquête fût faite
sur les circulaires distribuées dans l'arron-
dissement de Clamecy. M. Jaluzot a renou-
velé les réponses qu'il avait faites à la sous-
commission et fourni au bureau toutes les
explications qui lui ont été demandées.</seg>
      <seg>La discussion s'est ensuite ouverte sur
les conclusions de la sous-commission.</seg>
      <seg>Une demande d'enquête formulée par
M. Dreyfus n'a réuni que cinq voix, et le
7e bureau à une très grande majorité a
adopté les conclusions tendant à la valida-
tion de rélection.</seg>
      <seg>M. Jaluzot remplit les conditions d'âge et
de nationalité exigées par la loi.</seg>
      <seg>Le 1er tour de scrutin dans cette cir-
conscription n'ayant pas donné de résultat,
il fut procédé à un 2e tour, lequel a présenté
les résultats suivants :</seg>
      <seg>Le candidat proclamé, M. Paulin Méry, a
obtenu 5,806 voix,</seg>
      <seg>Et M. Basly, le candidat ayant obtenu le
plus de voix après lui, a eu 5,774 voix.</seg>
      <seg>Soit une différence de suffrages de 32
voix entre les deux concurrents. — Un grand
nombre de protestations se sont produites
à l'égard de cette élection. L'on trouve
d'abord dans le dossier celle suivante, si-
gnée par 555 électeurs dont les signatures
sont légalisées; elle est ainsi conçue :</seg>
      <seg>« Le suffrage universel vient d'être impu-
demment faussé dans la 2e circonscription
du 13e arrondissement de Paris.</seg>
      <seg>« Avec une audace et un cynisme révol-
tants, la faction boulangiste, qui ne recule
devant rien pour surprendre la bonne foi
des électeurs, a, durant la période électo-
rale, répandu l'insulte et la calomnie sur le
candidat républicain acclamé dans toutes
les réunions publiques où il pouvait répon-
dre à ses adversaires.</seg>
      <seg>« Le jour du vote, des actes de fraude ont
été constatés dans différentes sections.</seg>
      <seg>« Nous venons, en vous remettant les
preuves des attentats commis contre la sin-
cérité du suffrage, vous conjurer de ne pas
sanctionner, mais de répudier de pareils
agissements, qui sont un crime de lèse-Ré-
publique.</seg>
      <seg>« Nous pensons que vous, appelés par de
loyales élections, vous ne laisserez pas sié-
ger à vos côtés un homme coupable des
plus basses manoeuvres, des calomnies les
plus viles, des tricheries les plus effrontées.</seg>
      <seg>« Après avoir fait usage de si méprisa-
bles moyens, ce candidat n'a réuni que 32
voix de majorité. Il est donc de toute évi-
dence qu'avec un scrutin non falsifié, la
majorité eût été acquise à M. Basly, qui, lui,
est toujours resté sur le terrain des princi-
pes républicains et de l'honnêteté politique.</seg>
      <seg>« Nous sommes certains, messieurs les
députés, qu'après avoir soigneusement exa-
miné les documents ci-joints, et vous être
assurés de leur authenticité, vous n'hésite-
rez pas à invalider une élection qui, si elle
était sanctionnée, serait un encouragement
à l'improbité électorale, en même temps
qu'elle constituerait une atteinte flagrante
au droit des électeurs.</seg>
      <seg>« Recevez, messieurs les députés, etc.</seg>
      <seg>Le nommé Bourguignon, demeurant bou-
levard de la Gare, n° 99, dont la signature
est également légalisée, a écrit ceci:</seg>
      <seg>« Le 22 septembre, à la levée du scrutin,
l'urne de la 6e section a été renversée
par le président et chacun tombait sur les
bulletins de vote et en opérait le dépouil-
lement à sa façon, ce qui est contraire au
règlement qui dit « que les bulletins doi-
vent être sortis de l'urne un à un ». J'ai dû
protester contre cette manière de procéder.<seg>«Le 6 octobre, lors du dépouillement, à</seg><seg>cette même section, je priais le président
de veiller à ce que le fait qui s'était pro-
duit le 22 septembre ne se renouvelle pas ;
il me répondit qu'il n'avait d'ordre à rece-
voir de personne, et au lieu de se confor-
mer au règlement, il renversa l'urne par
deux fois; on fut obligé d'y remettre par
deux fois les bulletins de vote, et pour que
le dépouillement soit fait régulièrement,
nous avons dû avoir recours à la force pu-
blique. »</seg></seg>
      <seg>Un autre protestataire, M. Martinet (si-
gnature légalisée), déclare qu'étant arrivé à
six heures pour voter, il n'a trouvé per-
sonne au bureau pour recevoir les bulle-
tins et que l'urne était complètement aban-
donnée, et que chacun pouvait y mettre ce
qui lui plaisait.</seg>
      <seg>Le sieur Ducuing, demeurant place
Jeanne-d'Arc, n° 41, atteste que deux faillis
ont pris part au vote.</seg>
      <seg>Une autre personne certifie que lors
du dépouillement de la 6e section, il a
été constaté une différence de 13 voix en
moins entre le nombre des suffrages
comptés par des citoyens présents et le
nombre de voix attribuées aux deux con-
currents par le président de la section.</seg>
      <seg>L'écart des voix entre les deux concur-
rents n'étant que de 32, il y aurait sans
doute lieu de s'arrêter à ces protestations
pour rechercher dans quelle mesure les
faits signalés ont pu modifier le résultat
proclamé, si la commission n'avait pas
trouvé dans le dossier des irrégularités
d'une autre nature dont l'importance, au
point de vue légal, peut suffire pour vicier
l'élection.</seg>
      <seg>En effet, messieurs, le procès-verbal de
recensement constate que parmi le nom-
bre des bulletins annulés (147), il s'en
trouve 76 qui n'ont pas été annexés au
procès-verbal et pour lesquels, par consé-
quent, tout contrôle a été impossible.</seg>
      <seg>Or, le conseil d'Etat, à la date des 11 avril
1861, 17 décembre 1862, 18 juillet 1866, 25
juin 1875, 6 décembre 1878, 28 mars 1879, a
établi comme règle de jurisprudence que
le scrutin pouvait être annulé quand on a
négligé d'annexer au procès-verbal les
bulletins contestés et ceux qui ne doivent
pas entrer en compte, sauf dans le cas où
cette négligence n'aurait pas eu d'in-
fluence sur le résultat.</seg>
      <seg>La différence de voix entre les deux can-
didats n'étant que de 32, la commission
chargée du rapport a émis l'avis, qui a été
entièrement partagé par votre 9° bureau,
que cette jurisprudence du conseil d'Etat,
devait être appliquée à l'élection de la
2e circonscription du 13° arrondissement.</seg>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <u/>
          <u>
            <seg>Votre 7e bureau vous propose, en consé-
quence, de valider son élection.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Delaunay, rapporteur. — Election de
la 2e circonscription du 13e arrondissement
de la ville de Paris.</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
      <table>
        <row>
          <cell>Nombre des électeurs inscrits, 15,913.
Nombre des votants, 11,819.
Nombre des suffrages exprimés, 11,595.</cell>
        </row>
      </table>
      <quote>« Paris, 1e 5 novembre 1889. »</quote>
      <table>
        <row>
          <cell>Nombre des votants............... 506
Majorité absolue................. 254
Pour l'adoption........... 330
Contre.............. 176

</cell>
        </row>
      </table>
      <div type="appendices">
        <head>Annexes au procès-verbal de la séance
du mardi 26 novembre 1889.</head>
      </div>
      <div type="voting">
        <head>
          <label>SCRUTIN</label>
        </head>
        <note type="result">
          <seg>La Chambre des députés a adopté.</seg>
        </note>
      </div>
      <div type="erratum">
        <head>
          <note>Sur les conclusions du 7e bureau tendant à l'an-
nulation des opérations électorales de la 1re-
circonscription de l'arrondissement de Lorient
(Morbihan).</note>
        </head>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
