<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-26_p0186">
  <teiHeader/>
  <text>
    <body>
      <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0186.json-->
      <pb n="186">186 CHAMBRE DES DÉPUTES — SEANCE DU 26 NOVEMBRE 1889</pb>
      <seg>Voilà, il me semble, une preuve suffi-
sante pour établir qu'il ne s'est produit
dans le diocèse de Montauban aucune in-
tervention de la part de l'autorité supé-
rieure ecclésiastique en faveur de telle ou
telle candidature.</seg>
      <seg>Arrivons maintenant aux faits eux-mê-
mes et aux protestations.</seg>
      <seg>Il ne vous échappera pas, messieurs,
qu'en cette matière le juge de paix n'avait
pas le droit de légalisation. D'après la loi
de 1861, en effet, le juge de paix ne peut
légaliser que les signatures des officiers de
l'état civil ou des ofiiciers ministériels.</seg>
      <seg>Voilà quelle a été la cause occasion-
nelle.</seg>
      <seg>Maintenant je vais suivre mon honorable
contradicteur et reprendre les faits un à un.<seg>On a parlé d'abord, d'une manière géné-
rale, d'un prétendu Catéchisme électoral qui</seg><seg>aurait été distribué. Eh bien, ce Catéchisme
électoral, je ne l'ai jamais vu, je ne le con-
nais pas, je ne sais pas encore, à l'heure
qu'il est, ce que c'est ; ce qui montre bien
qu'il n'est pas vrai qu'il ait été distribué.
Et, en effet, aucune protestation ne raconte
que cette distribution ait été faite, ni où
ni par qui elle aurait été faite. Cependant,
je me suis informé, et j'ai appris que ce
Catéchisme électoral ne serait autre chose
qu'un supplément au journal la Croix, et
que le journal la Croix a dû l'envoyer à ses
abonnés de Tarn-et-Garonne — s'il en a dans
ce département — comme à ses abonnés de
toute la France.</seg></seg>
      <seg>Il n'y a donc là rien de spécial ni au
département de Tarn-et-Garonne, ni à l'é-
lection de la 2e circonscription de Montau-
ban, ni au député élu dans cette circons-
cription. C'est le fait d'un journal qui envoie
son supplément à ses abonnés.</seg>
      <seg>Je me demande véritablement par quel
raisonnement on peut me rendre respon-
sable d'une pareille distribution que — je
le dis à la Chambre en toute vérité — j'i-
gnorais absolument et qui n'a été, je le ré-
pète, signalée dans aucune protestation ; ce
qui explique mon ignorance jusqu'à ces
jours-ci, où j'ai appris qu'il en avait été
parlé dans le bureau, sans que le bureau ni
la sous-commission m'aient interrogé sur
ce point.</seg>
      <seg>J'arrive aux faits positifs.</seg>
      <seg>On incrimine M. le curé de Montricoux
parce que les chantres auraient soutenu
ma candidature. Est-ce qu'il y a là un fait
qui puisse engager ma responsabilité? Il
s'est trouvé par hasard, dans la commune
de Montricoux, que quelqu'un des employés
de l'église était l'agent habituel du candidat
conservateur, et on l'a pris comme à l'ordi-
naire ; voilà tout. M. le curé a été complète-
ment étranger à tout cela,et je ne l'ai même
pas vu pendant la période électorale.</seg>
      <seg>On accuse M. le curé de Servanac d'avoir,
sur la route, changé des bulletins. Eh bien,
voici la déclaration des électeurs de Serva-
nac; elle est revêtue de vingt signatures lé-
galisées :</seg>
      <seg>En ce qui concerne le curé de Saint-Pey-
ronis, qui est accusé d'avoir tenu des pro-
pos injurieux pour mon adversaire, j'ai ici
une pièce que je recommande à l'attention
de la Chambre ; elle verra à quelles calom-
nies ces respectables ecclésiastiques ont été
en butte.</seg>
      <seg>On reproche à ce curé des paroles gros-
sières à l'adresse de M. Cambe ; or, mes-
sieurs, savez-vous ce qui s'est passé, et ce
qu'on se garde bien de dire ? Le juge de
paix du canton de Caylus a été chargé de
faire une enquête, et voici, telles qu'elles
ont été recueillies par le greffier, les ré-
ponses de M. l'abbé Solier, incriminé, à
l'interrogatoire du juge de paix :<seg>« Le 17 septembre, en effet, vers trois
heures du soir, j'ai accepté de M. Cat un
journal de M. Cambe et l'ai lu avec lui,
sans donner aucune appréciation, quoique</seg></seg>
      <seg>Voilà la déclaration qui a été faite au juge
de paix par le curé incriminé, dans l'en-
quête qui a été ordonnée je ne sais par qui
et conduite par ce magistrat.</seg>
      <seg>On a dit que le curé de la paroisse de
Chouastrac, dans la commune de Vaissac,
avait déclaré, le dimanche avant les élec-
tions, qu'il irait dans les maisons, et qu'il y
était allé.</seg>
      <seg>Eh bien, voici une attestation qui porte
26 signatures. Remarquez-le, messieurs, 26
signatures pour une petite paroisse de
quatre cents âmes, qui n'est qu'une section
de commune:</seg>
      <seg>Ecoutez bien ceci, messieurs!</seg>
      <seg>Cette déclaration est signée par tous les
conseillers municipaux et par 26 électeurs;
les signatures sont légalisées par le maire.
Ainsi, voilà un curé qui, lui aussi, a été
calomnié; il ne s'est en rien occupé des
elections.<seg>Je continue, et j'arrive au curé de Sailla-</seg></seg>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <u>
            <seg>M. Leygues. Singulier mystère que ce-
lui qu'on publie dans un journal que tout
le monde lit!</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Ainsi, non seulement ce curé n'a rien dit
en chaire, mais encore il est établi par vingt
témoins, dont la signature est légalisée par
le maire de leur commune, qu'il est resté
chez lui pendant la journée.</seg>
            <seg>M. Leygues. Ils ne l'ont pas vu ! voilà
tout ce que cela prouve!</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Arnault. Ces électeurs se trouvaient
sur la route, et ils déclarent que le curé
n'est sorti que pour aller voter. Et, encore
un coup, rien ne lui est reproché dans l'exer-
ciée de son ministère.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Arnault. « Pour l'honnêteté et l'ho-
norabilité de M. Cambe, j'ai toujours dit
que M. Cambe est un honnête homme. Je
n'ai prononcé les expressions ni de « sale »,
ni de « saligaud », ni rien d'approchant. Je
le nie formellement et absolument...</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Permettez, messieurs!</seg>
            <seg>A droite. Parlez! parlez!</seg>
            <seg>M. Freppel. Allez jusqu'au bout!</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
