<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-26_p0178">
  <teiHeader/>
  <text>
    <body>
      <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0178.json-->
      <pb n="178">118
CHAMBRE DES DEPUTES — SEANCE DU 26 NOVEMBRE 1889</pb>
      <seg>C'est aussi l'illustre phalange des défen-
seurs au procès de 1834.</seg>
      <seg>Souvenez-vous de ce grand procès qui se
déroula devant la Chambre des pairs trans-
formée en cour de justice.<seg>Voilà comment les apôtres du parti répu-
blicain, dans les temps héroïques, à l'épo-
que où vous luttiez non pas pour vous par-
tager le pouvoir et les portefeuilles, mais</seg></seg>
      <seg>Je prends mes précédents où je veux,
dans cette histoire de France qui nous
montre bien des iniquités, bien des oppres-
sion du droit par la force ou par l'usurpa-
tion des Parlements, mais aussi les protes-
tations de bien des nobles victimes.<seg>Eh bien, voulez-vous me permettre de</seg><seg>vous rappeler ses paroles? Je ne ferai pas
d'autre citation. Voici ce que disait Corme-
nin du haut de cette tribune, pour protes-
ter contre l'habitude que le gouverne-
ment d'alors prenait de livrer des dépu-
tés aux sénateurs, aux membres de la
Chambre haute — comme on disait déjà,
— c'est-à-dire à la Chambre des pairs,
qui avait le droit de juger les dépu-
tés, de les condamner et de les flétrir, de
ses condamnations politiques tout au moins :</seg></seg>
      <note type="comment">
        <seg>M. Terrier prononce quelques paroles
qui ne parviennent pas jusqu'au bureau.</seg>
      </note>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <u/>
          <u>
            <seg>Mais, messieurs, j'invoque vos meilleurs
auteurs; je ne puis pas...</seg>
            <seg>M. Armand Després. Nous ne voulons
pas tuer M. DilIon.</seg>
            <seg>M. Terrier. Nous n'avons pas besoin de
vous pour nous apprendre à respecter les
gloires du parti républicain ! Ces hommes
dont vous rappelez le souvenir, nous les
estimions avant vous et nous continuerons
à les estimer malgré l'éloge que vous en
faites !</seg>
            <seg>Voix au centre, ironiquement. Vous êtes
un républicain rallié !</seg>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. ...et je prends mes
devanciers, mes modèles, où je veux dans
cette grande histoire pleine de héros, d'o-
rateurs...</seg>
            <seg>Voix à gauche. Vous ne les imitez pas !</seg>
            <seg>M. Terrier. Ah ! s'ils pouvaient encore
vous entendre !</seg>
            <seg>M. le président. Messieurs, il faut vous
habituer à entendre vos adversaires en si-
lence quand ils sont à la tribune.</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
