<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-26_p0177">
  <teiHeader/>
  <text>
    <body>
      <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0177.json-->
      <pb n="177">CHAMBRE DES DEPUTES — SEANCE DU 26 NOVEMBRE 1889  177</pb>
      <note type="comment">
        <seg>(La Chambre, consultée, n'ordonne pas le
renvoi.)</seg>
      </note>
      <seg>Votre pouvoir, messieurs, étant sans
limite, j'espère que ma parole sera sans
entraves. Vous me permettrez tout au
moins de ne soulever en rien ici les ques-
tions personnelles qui n'ont pas à s'y glis-
ser, car la personnalité de l'honorable comte
Dillon n'est pas mise en cause. Le rappor-
teur du 7e bureau s'occupe seulement de
savoir si l'élu de la 1re circonscription de
Lorient était éligible ou non.</seg>
      <seg>Vour murmurez ? vous semblez douter ?
Je vais alors vous retenir quelques instants
de plus sur ce point préliminaire.</seg>
      <seg>Est-il vrai que la condamnation qui a
frappé l'élu de Lorient soit uniquement une
condamnation pour complot et attentat?
Rien de plus, rien de moins. Le complot et
l'attentat n'ont-ils pas toujours été considé-
rés par vos devanciers, messieurs de la
gauche, comme des crimes purement poli-
tiques, notamment par ceux d'entre vous,
très honorables d'ailleurs comme hommes
privés, qui ont subi les mêmes condamna-
tions ?</seg>
      <seg>Aussi bien, j'ai le droit de répéter sans
soulever aucune objection qu'il s'agit ici,
dans l'élection de la 1re circonscription de
Lorient, d'un homme frappé d'une condam-
nation purement politique par un tribunal
purement politique, et que par conséquent
nous ne sommes pas dans la même situa-
tion que si nous nous trouvions en présence
d'un élu dont l'inégibilité découlerait de
quelque indignité ou de quelque violation
des lois de l'honneur.</seg>
      <seg>Ne m'interrompez pas aussi imprudem-
ment, je vous en prie. Si l'on veut parler
des commissions mixtes, de ces juridic-
tions politiques des temps de guerre civile,
je suis prêt à en tirer parti pour ma discus-
sion; je ne redoute pas les interruptions, si
ce n'est parce qu'elles allongeraient un dé-
bat que je veux resserrer le plus possible.</seg>
      <seg>Messieurs, cela dit uniquement pour
écarter du débat toute digression, toute di-
version qui prendrait un caractère person-
nel et qui le passionnerait inutilement,
car je voudrais lui maintenir son caractère
de débat de droit public, de droit constitu-
tionnel et parlementaire, — cela dit, je n'ai
pas besoin de vous demander si, en fait,
M. le comte Dillon, dont l'honorabilité ne
saurait être même mise en cause, a été
vraiment élu.</seg>
      <seg>C'est ce que le rapport de l'honorable
comte Lemercier ne met pas en doute.
M. Dillon a obtenu, sur 14,000 votants,
9,291 voix; plus des deux tiers, 5,000 voix
de majorité sur ses deux concurrents. Les
suffrages qui lui ont été accordés ont été
parfaitement relevés comme suffrages ex-
primés en faveur d'un candidat qui avait le
droit de l'être et qui avait fait sa déclara-
tion. Et les procès-verbaux que j'ai parcou-
rus, qui sont entre les mains de l'honorable
rapporteur du 7° bureau, ne mentionnent
pas l'ombre d'une protestation, ni à raison
des opérations matérielles du scrutin ni à
raison de l'inéligibilité de l'élu. Il n'y a pas
d'élection plus simple, plus claire, plus
pure : pas une protestation au dossier, pas
une protestation dans les procès-verbaux.</seg>
      <seg>Quelle que soit votre opinion personnelle,
messieurs, vous ne pouvez contester le
caractère bien net, bien libre, de cette ma-
nifestation du suffrage universel; vous ne
pouvez refuser de voir que la volonté des
électeurs a été bien expresse et bien pré-
cise, puisque, en présence de deux concur-
rents officiels, M. le comte Dillon a obtenu
contre eux les trois quarts des suffrages
exprimés.</seg>
      <seg>Ainsi l'élection est bien sincère; M. le
comte Dillon est bien élu. Il a été élu par le
libre suffrage de ses concitoyens, dans des
conditions absolues de calme, de paix,de sin-
cérité, en l'absence de tout ce qu'on incri-
mine dans les autres élections : corruption,
ingérence du clergé, pression administra-
tive, rien de tout cela n'est articulé; il n'y
a pas d'élection plus claire et plus pure.<seg>Mais voilà le 7e bureau qui, par l'organe</seg></seg>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <u>
            <seg>M. le président. Il est bien entendu, en
tout cas, que les deux élections ne peuvent
être mêlées, que chacune d'elles sera dis-
cutée séparément.</seg>
            <seg>M. Laguerre. Parfaitement, monsieur le
président, et il sera statué par un double
vote.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le président. Il s agit uniquement de
savoir, en ce moment, si la Chambre, adop-
tant la proposition de M. Laguerre, veut
remettre jusqu'au jour où l'on discutera
l'élection de Clignancourt l'examen des con-
clusions du 7e bureau sur l'élection de
Lorient.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Je consulte la Chambre sur la question
ainsi posée.</seg>
            <seg>M. le président. M. Cuneo d'Ornano a la
parole.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Messieurs, comme
membre du 7e bureau, j'ai repoussé les
conclusions auxquelles la majorité de ce
bureau s'est arrêtée; j'ai repoussé les con-
clusions du rapport de l'honorable comte
Lemercier, qui vous propose, ainsi que
vous avez pu le voir au Journal officiel,
d'annuler les opérations électorales qui ont
eu lieu dans la 1re circonscription de Lo-
rient.</seg>
            <seg>Un membre à gauche. C'est aller un peu
loin.</seg>
            <seg>A gauche. Et par la loi.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Non, non. Et vous
voyez que je ne m'attarde pas, que j'entre
tout de suite, pour épargner vos instants,
dans le vif de la question, protégé que je
suis par la loi constitutionnelle du 16 juil-
let 1875, par son article 10 que je replace
sous vos yeux. Veuillez méditer ce texte ca-
tégorique :</seg>
            <seg>M. Clémenceau. Si ! Si !</seg>
            <seg>Il n'y a rien de plus, vous voilà obligés
d'en convenir, contre l'honorable élu de
Lorient; et encore est-ce seulement comme
complice que M. Dillon a été prévenu et
condamné, condamné pour crime d'amitié.</seg>
            <seg>Je vous ai dit que je vous citerais des
exemples d'hommes respectés et honorés
qui ont, eux aussi, été frappés de condam-
nations semblables. Il y en a eu beaucoup
depuis Godefroy Cavaignac, Louis Blanc,
Ledru-Rollin, Armand Marrast : ce sont des
condamnés d'ordre politique condamnés
par des Assemblées politiques pour attentat
et complot politiques. Et ces condamnés
dont je réveille le souvenir sont des noms
chers à la démocratie française. Ledru-Rol-
lin, Marrast, Godefroy Cavaignac, ont été
frappés pour attentat ou complot par des
Assemblées politiques, au nom des pas-
sions politiques de l'époque, sans que
l'honneur personnel de ces condamnés po-
litiques ait souffert la moindre atteinte.</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
