<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-30_p0235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="fr">Journal officiel de la République française. Débats parlementaires</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Official Journal of the French Republic. Parliamentary debates</title>
        <title type="sub" xml:lang="fr">Chambre des députés : compte rendu in-extenso</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Chamber of Deputies: verbatim report</title>
        <respStmt>
          <persName>
            <forename>Brunel</forename>
            <surname>TCHEKELI</surname>
          </persName>
          <resp xml:lang="fr">Amélioration du script de transformation du JSON en XML-TEI et ajout automatique des balises TEI par des scripts Python</resp>
          <resp xml:lang="en">Improved scripting for transforming JSON into XML-TEI and automatic addition of TEI tags by Python scripts</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>
            <forename>Marie</forename>
            <surname>PUREN</surname>
            <ptr type="id-hal" target="Marie PUREN"/>
            <ptr type="orcid" target="0000-0001-5452-3913"/>
          </persName>
          <resp xml:lang="fr">agoda_schema.rng</resp>
          <resp xml:lang="en">agoda_schema.rng</resp>
        </respStmt>
        <meeting n=" 12" ana="#parla.lower&#10;#parla.sitting"> 12e seance</meeting>
        <respStmt>
          <persName>
            <forename>Pierre</forename>
            <surname>VERNUS</surname>
            <ptr type="id-hal" target="Pierre VERNUS"/>
            <ptr type="orcid" target="0000-0001-5452-3913"/>
          </persName>
          <resp xml:lang="fr">TEI Header</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI Header</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>
            <forename>Fanny</forename>
            <surname>LEBRETON</surname>
          </persName>
          <resp xml:lang="fr">Ajout automatique des balises TEI par des scripts Python</resp>
          <resp xml:lang="en">Transformation from JSON to XML-TEI and automatic addition of TEI tags by Python scripts</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="fr">Bibliothèque nationale de France</orgName>
          <orgName xml:lang="en">National Library of France</orgName>
        </funder>
        <meeting n=" 12" ana="#parla.lower&#10;#parla.sitting">COMPTE RENDU IN EXTENSO. — 12e SEANCE</meeting>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure quantity="1" xml:lang="fr">pages</measure>
        <measure quantity="1" xml:lang="en">pages</measure>
        <measure quantity="1" xml:lang="en">utterances</measure>
        <measure quantity="1" xml:lang="en">words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>AGODA</publisher>
        <authority>Bnf Datalab</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2023-08-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Journal officiel de la République française. Débats parlementaires.
                            Chambre des députés : compte rendu in-extenso</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="fr"> </publisher>
            <publisher xml:lang="en"> </publisher>
            <pubPlace>
              <location>
                <country key="FR"/>
                <settlement type="city">Paris</settlement>
              </location>
            </pubPlace>
            <distributor facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k477552f/f1">Source gallica.bnf.fr / Bibliothèque nationale de France</distributor>
            <availability>
              <licence target="https://gallica.bnf.fr/edit/und/conditions-dutilisation-des-contenus-de-gallica" xml:lang="fr">
                <p>Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'œuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la BnF.</p>
                <p>Ces contenus sont considérés, en vertu du code des relations entre le public et l’administration, comme étant des informations publiques et leur réutilisation s'inscrit dans le cadre des dispositions prévues aux articles L. 321-1 à L. 327-1 de ce code.</p>
              </licence>
            </availability>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title>Journal Officiel de la République française</title>
            <biblScope>Débats parlementaires</biblScope>
            <biblScope>Chambre des députés</biblScope>
            <idno type="ISSN">1270-5942</idno>
          </seriesStmt>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="fr"><ref target="https://www.bnf.fr/fr/les-projets-de-recherche#bnf-agoda">AGODA </ref>est un projet qui a pour objectif de rendre disponible au format XML-TEI les textes de débats parlementaires à la Chambre des députés au cours de la Troisième République, suivant l'<ref target="https://github.com/mpuren/agoda/blob/ODD/documentation/agoda_odd.xml">ODD </ref>défini pour le projet à partir des <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin">recommandations produites par Parla-CLARIN. </ref> Dans une optique de preuve de concept, la phase 1 du projet AGODA se concentre plus particulièrement
    sur la 5ème législature (1889-1893). Les textes encodés sont d'abord extraits des documents numérisés disponibles sur <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb328020951/date.item">Gallica,</ref> la bibliothèque numérique de la Biliothèque nationale de France, puis ils sont convertis 
    en XML-TEI au moyen de scripts Python.</p>
        <p xml:lang="en"><ref target="https://www.bnf.fr/fr/les-projets-de-recherche#bnf-agoda">AGODA </ref>is a project that aims to make available in XML-TEI format the texts of parliamentary debates in the
    Chamber of Deputies during the Third Republic, following the<ref target="https://github.com/mpuren/agoda/blob/ODD/documentation/agoda_odd.xml">ODD </ref> defined for the project from the <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin"> Parla-CLARIN recommendations </ref> From a proof-of-concept perspective, phase 1 of the AGODA project focuses more specifically on the
    5th legislature (1889-1893). The encoded texts are first extracted from the digitised documents available on <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb328020951/date.item">Gallica,</ref>  the digital library of the Biliothèque nationale de France, then they are converted into
    XML-TEI using Python scripts.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">Français</language>
      </langUsage>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="place">Palais Bourbon</name>
          <name type="city"/>
          <name type="country" key="FR"/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="sitting">
        <!--SOMMAIRE-->
        <div type="contents">
          <list>
            <item>Présentation, par M. le ministre des finances.
de deux projets de loi:</item>
            <item>Le 1er, portant abrogation de l'article 7 de la
loi du 17 juillet 1889, relatif à la perception
des droits de timbre des récépissés délivrés
par les compagnies de chemins de fer pour
les transports effectués autrement qu'en
grande vitesse;</item>
            <item>Le 2e, relatif au timbre des récépissés ou lettres
de voiture délivrés par les compagnies de
chemins de fer pour les transports effectués
autrement qu'en grande vitesse.</item>
            <item>Excuses et demandes de congé.</item>
            <item>Scrutin pour la nomination d'un membre de
la commission de contrôle de la circulation
monétaire.</item>
            <item>Question adressée par M. Millevoye à M. le
ministre de l'intérieur, et réponse de M. le
ministre.</item>
            <item>Rapports d'élections par MM. Bézine, Horteur,
René Laffon, Armand Després, Souhet.</item>
            <item>Discussion des conclusions du rapport du 4e bureau sur l'élection de M. Peyrusse dans l'arrondissement d'Auch (Gers) : MM. Pourquery
de Boisserin, Casimir-Perier (Aube). — Demande d'invalidation de l'élection par M. Pourquery de Boisserin. — Scrutin.</item>
            <item>Annonce, par M. le président, du résultat du
scrutin pour la nomination d’un membre de
la commission de contrôle de la circulation
monétaire. — Proclamation de M. Burdeau
comme membre de cette commission.
</item>
            <item>Annonce, par M. le président, du résultat du
scrutin sur la demande d'invalidation de
l'élection de M. Peyrusse dans l'arrondissement d'Auch. Rejet. — Adoption des conclusions du bureau et admission de M. Peyrusse.</item>
            <item>Discussion des conclusions du rapport du 6e bureau sur l'élection de M. Lachièze dans l'arrondissement de Gourdon (Lot) : MM. Du Bodan, Lachièze. — Adoption des conclusions
du bureau et admission de M. Lachièze.</item>
            <item>Discussion des conclusions du rapport du 11e
bureau sur l'élection de M. Dupuytrem dans
la 2e circonscription de Poitiers (Vienne):
MM. de La Batut, Engerand, rapporteur. —
Demande d'annulation de l'élection. — Adoption, au scrutin.</item>
            <item>Dépôt, par M. le ministre de la guerre, d'un
projet de loi tendant à porter la solde des
officiers généraux du cadre de réserve au
taux de leur pension de retraite.</item>
            <item>Dépôt, par M. Antonin Dubost, d'une proposition de loi tendant à autoriser les conseils
municipaux à substituer aux journées de
prestation des centimes additionnels au principal des quatre contributions directes.</item>
            <item>Dépôt, par M. Brincard et plusieurs de ses collègues, d'une proposition de loi réglant les
conditions de séjour des ouvriers étrangers
en France et assurant la protection du travail
national.</item>
            <item>Demande de congé.</item>
          </list>
        </div>
        <!--Partie_1-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>PRÉSIDENCE DE M. CHARLES FLOQUET</head>
        </div>
        <!--Partie_2-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>PRÉSENTATION DE PROJETS DE LOI</head>
        </div>
        <!--Partie_3-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head></head>
        </div>
        <!--Partie_4-->
        <div type="part" corresp="#pv"><head></head><note xml:id="CR_1889-11-30_n1"><seg xml:id="s1">La séance est ouverte à deux heures.</seg></note><note type="comment"><seg>M. Boissy-d'Anglas, l'un des secrétaires,
donne lecture du procès-verbal de la séance
de jeudi dernier.</seg></note> <u><seg>M. le président. La parole est à M. le
ministre des finances.</seg></u> <u><seg>M. Maurice Rouvier, ministre des fiances. J'ai l'honneur de déposer sur le bureau
de la Chambre deux projets de loi : le 1er,
portant abrogation de l'article 7 de la loi du
17 juillet 1889, relatif à la perception des
droits de timbre des récépissés délivrés
par les compagnies de chemins de fer pour
les transports effectués autrement qu'en
grande vitesse ; le 2e, relatif au timbre des
récépissés ou lettres de voitures délivrés
par les compagnies de chemins de fer pour
les transports effectués autrement qu'en
grande vitesse</seg></u> <u><seg>M. le président. Les projets de loi seront imprimés, distribués et renvoyés aux
buroay</seg></u> <u><seg>M. le président. MM. Royer (Aube), Francois, Arribat, Viger, Mac-Adaras et DurandSavoyat s'excusent de ne pouvoir assister à
la séance de ce jour.</seg></u> </div>
        <!--Partie_5-->
        <div type="part" corresp="#pv"><head>SCRUTIN POUR LA NOMINATION D'UN MEMBRE
DE LA COMMISSION DE CONTROLE DE LA

CIRCULATION MONÉTAIRE</head><note type="comment"><seg>Le procès-verbal est adopté.</seg></note> <u><seg>M. le président. L'ordre du jour appelle
le scrutin pour la nomination d'un membre
de la commission de contrôle de la circulation monétaire</seg><seg>Avant d'ouvrir le scrutin, je vais procéder au tirage au sort des scrutateurs qui
auront à dépouiller les suffrages.</seg><seg>(L'opération a lieu.)</seg><seg>Le sort désigne :</seg><seg>re table : MM. Barthou, Caze (Edmond)
Thirion-Montauban</seg><seg>2e table : MM. Berger (Georges),
Dutemps, Gauthier (de Clagny
Dupuy-</seg><seg>3e table : MM. Charmes (Francis), Langlet,
Multedo (comte).</seg><seg>4e table : MM. Bernis (comte de), Maillé
(comte de), Maruéjouls.</seg><seg>5 table: MM. Bastid
sheim, Hovelacque.
(Adrien), Bischoff-</seg><seg>6e table : MM. La Ferronnays (marquis
de), Prevet, Witt (Conrad de).</seg><seg>Scrutateurs supplémentaires : MM. Braud,
Clauzel (Ardèche), Féraud, Morin-Latour,
Proust (Antonin), Sarrien.</seg><seg>M. le président. La parole est à M. Millevoye, pour une question qu'il se propose
d'adresser à M. le ministre de l'intérieur,
qui l'a acceptée.</seg></u> <u><seg>M. Millevoye. Messieurs, je n'ai que de
très courtes observations à présenter à la
Chambre; je n'ai pas d'ailleurs l'intention
d'apporter dans les quelques explications
que j'ai à vous présenter aucune animosité
ni aucun ressentiment personnel.</seg><seg>Tous les ans, le même anniversaire réunit autour du monument commémoratif du
combat de Dury un très grand nombre de
patriotes qui, de la ville d'Amiens et des
campagnes environnantes, viennentapporter
un pieux hommage à la mémoire des soldats
tombés pour l'honneur des armes et pour
la défense du pays</seg><seg>
Cette journée du 27 novembre 1870 est,
en effet, l'un des épisodes les plus glorieux
de l'héroïque campagne dont le département de la Somme fut le théâtre. Amiens,
ville ouverte et sans défense, a été longtemps protégée par l'héroïsme de ses enfants et l'ennemi n'y est entré que plus tard, avec respect et au prix de sanglants
efforts.</seg><seg>Depuis ce jour, c'est-à-dire depuis dixneuf ans, la politique avait été soigneusement bannie de cette solennité, qui est la
consécration d'un devoir patriotique, et, je
puis le dire sans crainte d'être démenti
par aucun de mes adversaires, de toutes
les cérémonies officielles de notre région
c'est assurément la plus noble et la plus
grande, parce que le seul souvenir qu'elle
évoque est celui de la défense nationale et
qu'elle réunit tous les Français, sans distinction de parti, autour des deux emblèmes du sacrifice et du dévouement, autour
de la croix et autour du drapeau. (Mouvements divers.</seg><seg>Aussi, messieurs, le représentant de la
1re circonscription d'Amiens avait toujours
considéré, non seulement comme un droit,
me une obligation d'y contribuer.
mais co</seg><seg>En m'y rendant, je ne faisais que me
conformer à un usage qui était devenu une
sorte de tradition. Mon honorable prédécesseur, M. Goblet, y avait toujours pris place
dans le cortège des autorités civiles et militaires, et, bien que dans ces réunions il
comptât un grand nombre d'adversaires politiques, sa présence n'avait jamais soulevé
la moindre protestation.</seg><seg>J'ai eu le tort de croire, et je m'en confesse, que la courtoisie était la règle ordinaire, constante de ces cérémonies officielles; je me suis présenté au monument de
Dury revêtu de mes insignes. Le commissaire central m'a barré la route, m'a empêché de passer, m'a repoussé même. J'ai
excipé de ma qualité de représentant du
peuple, de représentant de la 1re circonscription d'Amiens : il m'a répondu qu'elle
ne donnait pas droit d'entrer dans le monument. Or, c'est précisément cette qualité
qui m'a désigné, dans l'espèce, à l'offense
dont j'ai été l'objet.</seg><seg>J'ai demandé à l'agent de la force publique de qui il tenait les instructions qui
l'autorisaient à me barrer ainsi le chemin;
il m'a répondu : « De l'autorité compétente. »</seg><seg>Je n'ai pas pu en savoir davantage.</seg><seg>J'ai donc l'honneur de demander à M. le
ministre de l'intérieur quelle est l'autorité
dont la compétence peut exclure, expulser
d'une cérémonie populaire un représentant
du peuple.</seg><seg>Il est certain que l'agent subalterne auquel je fais allusion n'a fait qu'exécuter
une consigne. De qui la tenait-il? C'est là
encore un point obscur, que la réponse de
M. le
ministre éclaircira.</seg><seg>Dans tous les cas, je tiens à déclarer que,
quelle que soit l'autorité dont cet ordre
émane, je ne suis pas monté à la tribune
pour m'en plaindre. Vaincues toutes deux
et profondément ébranlées à Amiens par le
scrutin du 22 septembre, l'administration
préfectorale et l'administration municipale
de cette ville ont cherché, en cette circonstance, une revanche sur le terrain des
provocations, des rancunes et des colères.</seg><seg>Je ne les y suivrai pas. Qu'elles y restent; elles achèveront de s'y discréditer.</seg><seg>Si j'ai posé cette question, c'est qu'il m'a
semblé qu'elle intéressait, sur tous les
bancs de cette Chambre, la dignité de la représentation nationale elle-même.
</seg><seg>Quel que soit votre sentiment à cet égard,
vous conviendrez que cet outrage — car
c'est d'un véritable outrage que je me
plains — n'aurait pas dû être commis en
mblable circonstance et en pareil lieu.
ser</seg><seg>En effet, le champ de nos discordes politiques est assez vaste malheureusement
pour qu'il soit inutile de l'étendre encore.
Les passions violentes se donnent libre
carrière devant le pays dans les réunions,
dans la presse — tous les projets qu'on
nous annonce seront d'ailleurs bien impuis sants à les contenir — et souvent elles
éclatent à la tribune nationale elle-même ;
mais vous estimerez tous qu'elles doivent
faire silence sur les tombes militaires, là
où dominent exclusivement le culte de la
patrie et le respect des morts.</seg><pb n="214"/><seg>J'ajoute que si la Chambre pouvait approuver cet incident, elle créerait un précédent déplorable; car, alors, dans toutes
les cérémonies patriotiques chaque parti
aurait le droit de repousser et d'exclure les
autres; et vous-mêmes, messieurs les députés de la majorité, vous pourriez être
exposés, dans toutes les cérémonies du
même genre, à vous voir expulser violemment, par suite de représailles que, pour
ma part, je n'approuverai et n'encouragerai jamais.</seg><seg>Nous n'avons pas, en effet, ni les uns ni
les autres, le droit de diviser pour ainsi
dire, d'amoindrir le patrimoine national.
L'histoire que le peuple a écrite avec son
sang n'appartient à aucun de nous : elle
est à lui, bien à lui, rien qu'à lui, et quand
il se rassemble pour la célébrer, vous conviendrez que c'est une triste besogne que
de charger la police d'en faire sortir ses représentants. (Applaudissements sur divers
bancs à droite et à l'extrémité gauche de la
salle.)</seg><seg>J'ajoute un seul mot.</seg><seg>On a prétendu, pour justifier les ordres
donnés à Dury, que ma présence aurait pu
donner prétexte à des manifestations.
J'avais prévu, à l'avance, cette objection,
et, la veille même de la solennité, j'avais
prié mes amis d'aller porter au monument
de Dury la couronne qu'ils comptaient
offrir.</seg><seg>Mes conseils ont été suivis, et le jour de
la solennité je me suis présenté seul à
Dury et, après l'offense dont j'ai été l'objet,
je me suis retiré, sans aucune escorte, afin
d'éviter toute agitation. Il est vrai que,
quelques jours auparavant, — c'est probablement sur ce point que portera la réponse
de M. le ministre de l'intérieur, — à Boves,
dans une cérémonie du même genre, un tumulte s'est produit. J'en décline hautement
la responsabilité. Accueilli par les clameurs
furieuses de quelques adversaires, apostrophé, dans des termes que je ne veux pas
qualifier, par les autorités locales, reçu de
la façon la plus inconvenante, je le répète,
par les autorités locales, sommé même de
me retirer, je suis resté, parce que c'était
mon droit et mon devoir.</seg><seg>Un correspondant du journal le Temps a
télégraphié à ce journal que j'avais, par des
cris, provoqué le désordre. J'oppose à cette
allégation mensongère le démenti de ma
parole, de laquelle personne n'a jamais
douté.</seg><seg>Nous ne provoquerons,— je tiens à le déclarer avant de quitter la tribune, — mes
amis et moi, ni agitation, ni trouble, ni
désordre. <incident><desc>(Rires ironiques à gauche et au
centre. — Applaudissements sur quelques
bancs à l'extrémité gauche de la salle.)</desc></incident></seg><seg>Amis du général Boulanger, républicains
et patriotes... <incident><desc>(Exclamations au centre et à
gauche. — Nouveaux applaudissements sur
les mêmes bancs.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Michou. On n'est pas un véritable
républicain quand on s'attache ainsi à un
homme !</seg></u> <u><seg>M. Millevoye. Messieurs, je ne m'explique pas l'émotion que soulève le nom
que je viens de prononcer.</seg></u> <u><seg>A gauche. Il ne soulève aucune émotion
parmi nous.</seg></u> <u><seg>M. Millevoye. Il est probable que vous
l'entendrez plus d'une fois encore à cette
tribune et dans le pays. (Interruptions à
gauche et au centre.)</seg><seg>Un membre a gauche. Vous n'avez vécu
que de provocations jusqu'ici! <incident><desc>(Bruit.)</desc></incident></seg></u> <note type="comment"><seg>(Le scrutin, ouvert à deux heures vingt,
est fermé à deux heures cinquante. —
MM. les scrutateurs se retirent dans une
salle voisine de la salle des séances pour
opérer le dépouillement du scrutin.)</seg></note> <u><seg>M. le président. La parole est à M. le
ministre de l'intérieur.</seg></u> </div>
        <!--Partie_6-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>SUITE DE LA VÉRIFICATION DES POUVOIRS
</head>
        </div>
        <!--Partie_7-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>DÉPOT DE RAPPORTS D'ÉLECTIONS</head>
        </div>
        <!--Partie_8-->
        <div type="part" corresp="#pv"><head>SUITE DE LA VÉRIFICATION DES POUVOIRS</head><u>dont se seraient, d'après lui, couverts M.
le préfet de la Somme et M. le maire
d'Amiens, de le voir se plaindre d'un manque de courtoisie du maire, sur le compte
duquel il émettait il y a un instant une
pareille appréciation. <seg>M. Constans, ministre de l'intérieur.
Messieurs, je dois dire tout d'abord à la
Chambre que mon administration et moi
sommes absolument étrangers à l'incident
dont vient de vous parler l'honorable M.
Millevoye. M. le préfet du département de
la Somme, qu'on a fort mal à propos mis
en jeu, assistait à la cérémonie de Dury
comme simple invité, avec le général de
brigade et le général de division, et il n'a
pris aucune part à cet incident. Ce n'est
pas de lui qu'émanaient les instructions
qu'a exécutées M. le commissaire central.</seg><seg>Mais avant d'en arriver à ce qui s'est
passé à Dury, je dois vous dire quelques
mots de l'incident de Boves, qui est antérieur de trois jours.</seg><seg>Le 24 de ce mois, on devait procéder à
Boves à une cérémonie qui s'est reproduite
à Bury le 27. Le comité national d'Amiens,
qui est le comité de M. Millevoye, avait
cru pouvoir s'inviter lui-même, et il avait
adressé à M. le maire de Boves la lettre
suivante :</seg><seg>«Les membres du comité républicain
national d'Amiens ont l'honneur de vous
informer qu'ils ont l'intention d'assister à
la cérémonie patriotique du dimanche 24
courant.</seg><seg>« Ils me chargent de vous prier de vouloir
bien leur réserver une place dans le cortège officiel.</seg><seg>M. le maire se hâta d'informer le comité
du parti national d'Amiens qu'il ne pouvait
pas lui offrir de place dans un cortège officiel.</seg><seg>Mais le secrétaire de ce comité, M. Warcoin, tout en écrivant ainsi à M. le maire de
Boves, s'était empressé d'écrire simultanément à ses chers concitoyens d'Amiens,
pour les prier, en son propre et privé nom,
de venir à la cérémonie même à laquelle il
demandait à M. le maire de Boves de bien
vouloir l'inviter. Il en résulta que le 24, une
délégation fort nombreuse, au milieu de
laquelle se trouvait, si je ne me trompe,
notre honorable collègue, se rendait à Boves. Malgré la volonté formelle de M. le
maire, elle se mêla au cortège officiel; mais
elle fut arrêtée au moment de pénétrer
dans le terrain — qui, je crois, d'ailleurs,
est clos — où devait avoir lieu la cérémonie.</seg><seg>Un tumulte s'ensuivit et, d'après le rapport de M. le maire de Boves, les enfants
des écoles communales, qui étaient devant
la porte, furent bousculés et renversés. Les
amis de M. Millevoye prirent cependant
place dans l'emplacement réservé, avec les
invités. C'est alors que, sur une interpellation qui lui fut adressée, non par un commissaire de police, mais, je crois, par M.
le maire lui-même, M. Millevoye répondit:</seg><seg>Trois jours après devait avoir lieu, à
Dury, une cérémonie du même genre. M. le
maire d'Amiens n'ignorait pas que le comité du parti national, qui s'était rendu à
la cérémonie de Boves, se proposait d'assister, le 27, à la cérémonie de Dury. Mais il
est d'usage, à Amiens, d'adresser des invitations écrites à ceux qui doivent prendre
part au cortège et à la cérémonie, et M.
le maire d'Amiens n'y avait pas manqué. Il
avait donc envoyé à toutes les personnes
qu'il était dans son intention d'inviter une
lettre spéciale portant expressément que,
pour pouvoir pénétrer dans l'emplacement
réservé, qui est un terrain municipal et
clos, il faudrait exhiber cette lettre à l'agent de service qui serait placé à la
porte.</seg><seg>Le 27, les invités se rendirent au lieu de
la cérémonie. M. Millevoye, de son côté,
se présenta. M. le commissaire central
avait été placé à la porte par M. le
maire d'Amiens, qui avait bien le droit de
lui donner des ordres puisque c'est sur son
territoire que les choses se passaient. M. le
commissaire central demanda courtoisesement à M. Millevoye s'il avait une carte
Sur sa réponse négative, il lui dit: « Je
ne peux pas vous permettre d'entrer. »
M. Millevoye montra alors ses insignes
de député à M. le commissaire central,
qui lui répondit: « Je n'ignore pas que
vous êtes député de la circonscription,
mais j'ai l'ordre de ne pas laisser entrer les
personnes non munies de carte, et je ne
vous laisserai pas entrer. »</seg><seg>Voilà le récit exact des faits et tel est
l'incident réduit à ses véritables proportions.</seg><seg>Je ne vois donc pas trop à quel point de
vue M. Millevoye pourrait se placer pour
critiquer l'acte du maire, en tant qu'agent
ressortissant au ministère de l'intérieur.</seg><seg>Quant au commissaire central, il est absolument sans reproche.</seg><seg>Mais le secrétaire de ce comité, M. Warcoin, tout en écrivant ainsi à M. le maire de
Boves, s'était empressé d'écrire simultanément à ses chers concitoyens d'Amiens,
pour les prier, en son propre et privé nom,
de venir à la cérémonie même à laquelle il
demandait à M. le maire de Boves de bien
vouloir l'inviter. Il en résulta que le 24, une
délégation fort nombreuse, au milieu de
laquelle se trouvait, si je ne me trompe,
notre honorable collègue, se rendait à Boves. Malgré la volonté formelle de M. le
maire, elle se mêla au cortège officiel; mais
elle fut arrêtée au moment de pénétrer
dans le terrain — qui, je crois, d'ailleurs,
est clos — où devait avoir lieu la cérémonie.</seg><seg>Un tumulte s'ensuivit et, d'après le rapport de M. le maire de Boves, les enfants
des écoles communales, qui étaient devant
la porte, furent bousculés et renversés. Les
amis de M. Millevoye prirent cependant
place dans l'emplacement réservé, avec les
invités. C'est alors que, sur une interpellation qui lui fut adressée, non par un commissaire de police, mais, je crois, par M.
le maire lui-même, M. Millevoye répondit:</seg><seg>Il se produisit alors une scène de désordre. Je n'ai pas à réchercher ici qui eut tort
ou qui eut raison ; mais, dans tous les cas, il y eut là, de la part des membres du comité national qui accompagnaient M. Millevoye, des faits regrettables, que certainement M. Millevoye ne conteste pas. de la Seine, arrondissement de Saint-Denis,
4e circonscription.</seg><seg>Trois jours après devait avoir lieu, à
Dury, une cérémonie du même genre. M. le
maire d'Amiens n'ignorait pas que le comité du parti national, qui s'était rendu à
la cérémonie de Boves, se proposait d'assister, le 27, à la cérémonie de Dury. Mais il
est d'usage, à Amiens, d'adresser des invitations écrites à ceux qui doivent prendre
part au cortège et à la cérémonie, et M.
le maire d'Amiens n'y avait pas manqué. Il
avait donc envoyé à toutes les personnes
qu'il était dans son intention d'inviter une
lettre spéciale portant expressément que,
pour pouvoir pénétrer dans l'emplacement
réservé, qui est un terrain municipal et
clos, il faudrait exhiber cette lettre à l'agent de service qui serait placé à la
porte.</seg><seg>Le 27, les invités se rendirent au lieu de
la cérémonie. M. Millevoye, de son côté,
se présenta. M. le commissaire central
avait été placé à la porte par M. le
maire d'Amiens, qui avait bien le droit de
lui donner des ordres puisque c'est sur son
territoire que les choses se passaient. M. le
commissaire central demanda courtoisesement à M. Millevoye s'il avait une carte
Sur sa réponse négative, il lui dit: « Je
ne peux pas vous permettre d'entrer. »
M. Millevoye montra alors ses insignes
de député à M. le commissaire central,
qui lui répondit: « Je n'ignore pas que
vous êtes député de la circonscription,
mais j'ai l'ordre de ne pas laisser entrer les
personnes non munies de carte, et je ne
vous laisserai pas entrer. »</seg><seg>Voilà le récit exact des faits et tel est
l'incident réduit à ses véritables proportions.</seg><seg>Que M. Millevoye se plaigne que M. le
maire d'Amiens n'ait pas voulu l'inviter à
une cérémonie patriotique, cela le regardeJe n'ai pas à donner de conseils sur ce point
à M. le maire d'Amiens. Je crois même pouvoir dire à M. Millevoye que si je lui en
donnais, il ne les accueillerait pas, et il aurait peut-être raison, car si je suis chargé
de veiller sur l'attitude des maires à certains
points de vue, ils n'ont pas besoin qu'on
leur donne des leçons de courtoisie, et ils
savent certainement, sans attendre mes instructions, quelle conduite ils doivent tenir,
<incident><desc>(Très bien! très bien! à gauche et au centre.)</desc></incident></seg><seg>Je ne vois donc pas trop à quel point de
vue M. Millevoye pourrait se placer pour
critiquer l'acte du maire, en tant qu'agent
ressortissant au ministère de l'intérieur.</seg><seg>Quant au commissaire central, il est absolument sans reproche.</seg><seg>Vous ne vous plaignez pas, monsieur Mil
levoye, que ce dernier ait manqué de courtoisie à votre égard, et vous avez raison:
le service d'ordre a été absolument convenable. A ce propos, je dois même faire connaître à la Chambre que, lors de l'incident de Boves, malgré l'ordre qui vous
était intimé de vous retirer, et auquel vous
n'avez pas déféré, la gendarmerie, devant
votre résistance, a fini par vous laisser à
votre place pour éviter un incident fâcheux;
je l'en ai félicitée. Mais enfin il est bon que
de pareils faits ne se reproduisent pas perpétuellement. <incident><desc>(Très bien! très bien! à gauche
et au centre.)</desc></incident></seg><incident><desc>(Rires sur un grand
nombre de bancs.)</desc></incident></u> <u><seg>Le titre de député peut, en effet, créer
certains privilèges et entraîner certaines
prérogatives; mais il ne s'ensuit pas cependant qu'un député ait le droit de s'inviter à toutes les cérémonies <incident><desc>(Très bien!
très bien!)</desc></incident>, et qu'il puisse ouvrir toutes
les portes par ce seul motif qu'il est revêtu de la qualité de représentant du peuple.</seg><quote><pb n="215"/><seg>Je ne suis pas, en ce qui me concerne,
mon cher collègue, aussi pointilleux que
vous : il y a quelque temps, à l'Exposition
universelle, je passais devant une galerie
dans laquelle il m'eût été agréable de me
promener, et j'allais y pénétrer lorsqu'un
agent de police me demanda si j'avais une
carte. Je lui répondis: «Non! Je n'en ai pas.»
« Alors, me dit-il, vous ne pouvez pas entrer. » J'étais accompagné d'un de mes secrétaires, qui fut d'autant plus désireux
d'entrer dans cette galerie que l'accès en
était plus difficile, et qui dit à l'agent :
«Mais c'est M. le ministre de l'intérieur. »
L'agent alors abaissa un peu plus son képi,
qu'il avait mis à la main, et reprit :</seg><seg>« Mes chers frères,</seg></quote><seg>A droite. La même aventure est arrivée à
Napoléon !</seg></u> <u><seg>M. Paul de Cassagnac. Le «petit caporal » en a été le héros avant vous!</seg></u> <u><seg>M. le ministre. Je me suis retiré sans
observation, et je me suis borné à prier
M. le préfet de police de remettre, avec
mes compliments, une gratification à l'agent qui avait si bien exécuté sa consigne.
<incident><desc>(Très bien! très bien! à gauche et au centre.)</desc></incident></seg><seg>Vous avez donc été, monsieur Millevoye,
de la part de M. le commissaire central
qui a fait son devoir et rien que son devoir,
l'objet d'une mesure analogue à celle qu'a
cru devoir m'appliquer un agent de la préfecture de police.</seg><seg>J'ai adressé mes compliments à notre
agent, et, si cela peut vous être agréable,
je suis tout disposé à transmettre les vôtres à M. le commissaire central d'Amiens.
<incident><desc>(Nouveaux applaudissements et rires sur un
grand nombre de bancs.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>J'ai adressé mes compliments à notre
agent, et, si cela peut vous être agréable,
je suis tout disposé à transmettre les vôtres à M. le commissaire central d'Amiens.
<incident><desc>(Nouveaux applaudissements et rires sur un
grand nombre de bancs.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Millevoye. Je demande la parole.</seg></u> <u><seg>M. le président. La parole est à M. Millevoye.
</seg></u> <u><seg>M. Millevoye. Messieurs, je n'ai qu'un
mot à répondre à M. le ministre, et ce mot
constitue un remerciement : Si M. le commissaire central m'avait dit simplement, —
et il a refusé de le faire, — que l'ordre qu'il
me donnait n'émanait ni du ministre ni du
préfet, je n'aurais pas posé aujourd'hui de
question à ce sujet; mais je tenais absolument à savoir si cet ordre venait de la municipalité ou si le ministre de l'intérieur en
était le promoteur direct.</seg><seg>Je suis donc très heureux de constater
que sur ce point M. le ministre a fait preuve
à cette tribune d'une courtoisie dont saura,
à l'avenir, je l'espère, s'inspirer la municipalité d'Amiens. <incident><desc>(Mouvements divers.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. L'incident est clos.</seg></u> <note type="comment"><seg>(Quelques membres sur divers bancs
échangent des paroles qui ne parviennent
pas jusqu'au bureau.)</seg></note> <note type="comment"><seg>(Les conclusions du 9e bureau sont adoptées. — M. Boudeau est admis.)</seg></note> <u><seg>M. le président. L'ordre du jour appelle
la suite de la vérification des pouvoirs.</seg><seg>M. Bézine, rapporteur. — Département</seg><seg>Aucun des candidats n'ayant réuni les
conditions exigées pour être élu au 1er tour
de scrutin du 22 septembre, il a été procédé le 6 octobre à un 2e tour, qui a donné
les résultats suivants :</seg><table><row><cell>Electeurs inscrits, 18,277.
Nombre des votants, 13,577.
Suffrages exprimés, 13.365.</cell></row></table><table><row><cell>MM. Boudeau.... 6.036 voix.
Longuet....... 5.259 —
Boussod....... 2.013 
Hement........ 10 —
Hennape........ 10 —</cell></row></table><seg>Divers, bulletins nuls ou voix perdues.
264.</seg><seg>M. Boudeau, ayant réuni le plus grand
nombre de voix, a été proclamé député.</seg><seg>Les opérations se sont faites régulièrement. Toutefois deux protestations sont
jointes au dossier. Ces protestations signalent</seg><seg>1° Des distributions d'argent ;</seg><seg>2° Des violences exercées dans les réunions publiques et dans les salles de vote.</seg><seg>M. Boudeau, ayant réuni le plus grand
nombre de voix, a été proclamé député.</seg><seg>Les opérations se sont faites régulièrement. Toutefois deux protestations sont
jointes au dossier. Ces protestations signalent</seg><seg>1° Des distributions d'argent ;</seg><seg>2° Des violences exercées dans les réunions publiques et dans les salles de vote.</seg><seg>M. Horteur, rapporteur. — Département
du Nord, arrondissement d'Avesnes, 1re circonscription.</seg><seg>Les élections du 22 septembre ont donné
les résultats suivants:</seg><table><row><cell>Electeurs inscrits, 16,432, dont le quart
est de 4,108.
Nombre des votants, 13,418
Bulletins blancs et nuls, à déduire, 202.
Suffrages exprimés, 13,216, dont la majorité absolue est de 6.609.</cell></row></table><seg>Ont obtenu:</seg><seg>Aucun des candidats n'ayant obtenu la
majorité absolue, il a été procédé, le 6 octobre, à un 2e tour de scrutin, qui a donné
les résultats suivants.</seg><seg>M. Hiroux a été proclamé député comme
ayant réuni la majorité des voix.</seg><seg>M. Lefèvre-Pontalis, sur la foi de pièces
jointes au dossier et déposées par lui, a
protesté contre l'élection de son concurrent.</seg><seg>Les faits articulés se réduisent à trois :</seg><seg>1° Violences contre la personne et les
partisans de M. Lefèvre-Pontalis :</seg><seg>2° Pression exercée sur les ouvriers des
usines qui, dans la commune de Seins,
notamment, ont été obligés de voter avec
des bulletins ployés de telle manière que le
nom de M. Hiroux se trouvait à l'extérieur ;</seg><seg>3° Enfin, la violence des journaux et affiches.</seg><seg>M. Lefèvre-Pontalis explique, en effet
que si, dans certaines communes, il a, au
deuxième tour, perdu un certain nombre
de voix, c'est précisément dans les communes où avaient eu lieu ces actes de brutalité.</seg><seg>Quant au deuxième fait, une seule pièce,
dont les signatures ne sont point légalisées,
l'atteste; or, est-il admissible que 87 bulletins portant à l'extérieur le nom d'un candidat, c'est-à-dire revêtus d'un signe extérieur, aient été déposés dans l'urne et extraits sans qu'il en existe trace au procèsverbal? En tout cas, l'on ne saurait assez
flétrir de pareils procédés et ceux qui devient les empêcher y auraient au contraire
aidé.</seg><seg>3° La polémique des journaux, de part et
d'autre, a été des plus vives. Votre bureau,
reconnaissant que les candidats y étaient
personnellement restés étrangers, ne peut
que regretter de telles habitudes de langage,
dénotant chez leurs auteurs des mœeurs qui,
heureusement, restent encore à l'état d'exception.</seg><seg>Votre 7e bureau, à une très grande majorité, après une étude attentive du dossier,
et avoir entendu les deux concurrents, n'a
pas cru que les faits articulés aient été de
nature à vicier l'élection et vous propose
de valider l'élection de M. Hiroux qui, faisant partie du conseil général, satisfait aux
conditions d'âge et de nationalité exigées
par la loi.</seg><table><row><cell>MM. Lefèvre-Pontalis........ 6.549 voix.
Hiroux........ 5.840 —
Rémy Marchand........ 813 —

</cell></row></table><seg>Aucun des candidats n'ayant obtenu la
majorité absolue, il a été procédé, le 6 octobre, à un 2e tour de scrutin, qui a donné
les résultats suivants.</seg><table><row><cell>Nombre d'électeurs, inscrits, 16,430.
Votants, 13,686.
Bulletins blancs ou nuls, 66.
Suffrages exprimés, 13,720.</cell></row></table><table><row><cell>MM. Jules Hiroux........ 7.135 voix.
Lefèvre-Pontalis........ 6.558  —
</cell></row></table><seg>M. Hiroux a été proclamé député comme
ayant réuni la majorité des voix.</seg><seg>M. Lefèvre-Pontalis, sur la foi de pièces
jointes au dossier et déposées par lui, a
protesté contre l'élection de son concurrent.</seg><seg>Les faits articulés se réduisent à trois :</seg><seg>1° Violences contre la personne et les
partisans de M. Lefèvre-Pontalis :</seg><seg>2° Pression exercée sur les ouvriers des
usines qui, dans la commune de Seins,
notamment, ont été obligés de voter avec
des bulletins ployés de telle manière que le
nom de M. Hiroux se trouvait à l'extérieur ;</seg><seg>3° Enfin, la violence des journaux et affiches.</seg><seg>M. Lefèvre-Pontalis explique, en effet
que si, dans certaines communes, il a, au
deuxième tour, perdu un certain nombre
de voix, c'est précisément dans les communes où avaient eu lieu ces actes de brutalité.</seg><seg>Ces faits, affirmés par M. Lefèvre-Pontalis, sont mentionnés dans une pièce signée
par un certain nombre d'électeurs dont les
signatures ne sont point légalisées. En admettant ces faits comme exacts et en enlevant à M. Hiroux les voix qu'il aurait ainsi
gagnées au 2e tour, il resterait encore à M.
Hiroux une majorité de près de 400 voix.</seg><seg>Quant au deuxième fait, une seule pièce,
dont les signatures ne sont point légalisées,
l'atteste; or, est-il admissible que 87 bulletins portant à l'extérieur le nom d'un candidat, c'est-à-dire revêtus d'un signe extérieur, aient été déposés dans l'urne et extraits sans qu'il en existe trace au procèsverbal? En tout cas, l'on ne saurait assez
flétrir de pareils procédés et ceux qui devient les empêcher y auraient au contraire
aidé.</seg><seg>3° La polémique des journaux, de part et
d'autre, a été des plus vives. Votre bureau,
reconnaissant que les candidats y étaient
personnellement restés étrangers, ne peut
que regretter de telles habitudes de langage,
dénotant chez leurs auteurs des mœeurs qui,
heureusement, restent encore à l'état d'exception.</seg><seg>Votre 7e bureau, à une très grande majorité, après une étude attentive du dossier,
et avoir entendu les deux concurrents, n'a
pas cru que les faits articulés aient été de
nature à vicier l'élection et vous propose
de valider l'élection de M. Hiroux qui, faisant partie du conseil général, satisfait aux
conditions d'âge et de nationalité exigées
par la loi.</seg><seg>M. René Laffon. J'ai l'honneur de déposer sur le bureau de la Chambre un rapport fait au nom du 9e bureau et tendant à
l'annulation des opérations électorales dans
la 2e circonscription de Saint-Denis.</seg></u> <u><seg>M. le président. L'élection étant contestée, le rapport sera publié à la suite du
compte rendu de la séance de ce jour, et la
discussion inscrite à la suite de l'ordre du
jour.</seg></u> <u><seg>M. Armand Després. J'ai l'honneur de
déposer sur le bureau de la Chambre un
rapport fait au nom du 4e bureau, tendant
à valider les opérations électorales de la
circonscription de Lombez dans le département du Gers.</seg><seg>M. le président. J'ai été prévenu que
cette élection devait être contestée.</seg></u> <u><seg>M. Fauré. Par qui ?</seg></u> <u><seg>M. le président. Par un membre du bureau.</seg></u> <u><seg>M. Cuneo d'Ornano. Il faut toujours que
quelqu'un s'inscrive dans ce sens. C'est
ainsi que j'ai fait moi-même dans un cas
analogue.</seg></u> <u><seg>Plusieurs membres à droite. Qui doit contester l'élection ?</seg></u> <u><seg>M. le président. C'est ce que je vais demander. Quelqu'un a-t-il l'intention de contester l'élection ?...</seg></u> <u><seg>M. de La Batut. Monsieur le président,
je puis assurer qu'un membre est dans l'intention de combattre cette élection.</seg></u> <u><seg>M. le président. L'élection devant être
combattue, le rapport sera publié à la suite
du compte rendu de la séance et la discussion renvoyée à la suite de l'ordre du jour.</seg></u> <note type="comment"><seg>(Les conclusions du 7e bureau sont adoptées. — M. Hiroux est admis.)</seg></note> <u><seg>M. Souhet, rapporteur. — Département
de la Seine, 19e arrondissement de Paris,
2e circonscription.</seg><seg>Les élections du 22 septembre n'ayant pas donné de résultats, il a été procédé, le
6 octobre, à un 2e tour de scrutin.</seg><seg>Ont obtenu :</seg><seg>Ont obtenu:</seg><pb n="216"/><seg>Les élections du 6 octobre 1889 ont donné
les résultats suivants:</seg><table><row><cell>Electeurs inscrits, 6,535.
Nombre des votants, 4,827.
Bulletins blancs et nuls, à déduire, 55.
Suffrages exprimés, 4,772</cell></row></table><seg>Ont obtenu :</seg><seg>M. Granger a été proclamé député comme
ayant réuni le plus grand nombre de voix.</seg><seg>M. Granger satisfait aux conditions d'age
et de nationalité exigées par la loi.</seg><seg>Messieurs, l'élection de la 2e circonscription du dix-neuvième arrondissement de
Paris a donné lieu à plusieurs protestations.</seg><seg>1° Une lettre, à la date du 10 novembre
1889, adressée à M. Piou, et dont la signature de l'auteur est illisible et non légalisée, signalait le fait suivant :</seg><seg>Les autres faits relatés dans cette lettre
n'ont absolument aucune importance et ne
méritent aucune attention.</seg><seg>2° Une protestation adressée à la date du
10 novembre 1889, signée par MM. Cates et
Gruhier, et non légalisée, signale le fait
suivant :</seg><seg>M. Kaminski, électeur du dix-neuvième
arrondissement de Paris, y demeurant, 28,
rue Fessart, présidait la 2e section des votes, rue Fessart.</seg><seg>M. Soibinet, membre du comité Granger,
vint pendant quelques instants remplacer
un assesseur nommé Morin. Peu de temps
après, M. Kaminski vit et entendit M. Soibinet appeler un électeur nommé Lécrivain et
lui dire : « Viens-tu passer à la paye? » Puis
il lui compta une somme d'argent sur le
bureau.</seg><seg>Sur l'observation de M. Kaminski qu'une
salle de vote n'était point un lieu convenable pour y payer ses dettes, M. Soibinet répliqua qu'il devait quelque argent à des
citoyens et qu'il profitait de l'occasion pour
ne point les faire attendre.</seg><seg>Les autres faits contenus dans cette protestation contre l'élection de M. Granger
sont insignifiants; il serait superflu de les
mentionner.</seg><seg>3° Une protestation signée par vingtcinq citoyens, et dont les signatures ne
sont pas légalisées, explique que l'élection
de M. Granger est due à des manoeuvres
calomnieuses contre la République et les
candidats républicains ses concurrents. Les
protestataires, à l'appui de leurs assertions, ont déposé deux exemplaires d'affiches ou d'appel aux électeurs. Ces documents contiennent en effet des attaques
violentes contre la République et quelques
membres du Gouvernement.</seg><table><row><cell>MM. Granger................ 2.454 voix.
Cattiaux.............. 2.272  —
Reyge.............. 2  —
</cell></row></table><seg>M. Granger a été proclamé député comme
ayant réuni le plus grand nombre de voix.</seg><seg>M. Granger satisfait aux conditions d'age
et de nationalité exigées par la loi.</seg><seg>Messieurs, l'élection de la 2e circonscription du dix-neuvième arrondissement de
Paris a donné lieu à plusieurs protestations.</seg><seg>1° Une lettre, à la date du 10 novembre
1889, adressée à M. Piou, et dont la signature de l'auteur est illisible et non légalisée, signalait le fait suivant :</seg><seg>Les autres faits relatés dans cette lettre
n'ont absolument aucune importance et ne
méritent aucune attention.</seg><seg>2° Une protestation adressée à la date du
10 novembre 1889, signée par MM. Cates et
Gruhier, et non légalisée, signale le fait
suivant :</seg><seg>M. Kaminski, électeur du dix-neuvième
arrondissement de Paris, y demeurant, 28,
rue Fessart, présidait la 2e section des votes, rue Fessart.</seg><seg>M. Soibinet, membre du comité Granger,
vint pendant quelques instants remplacer
un assesseur nommé Morin. Peu de temps
après, M. Kaminski vit et entendit M. Soibinet appeler un électeur nommé Lécrivain et
lui dire : « Viens-tu passer à la paye? » Puis
il lui compta une somme d'argent sur le
bureau.</seg><seg>Sur l'observation de M. Kaminski qu'une
salle de vote n'était point un lieu convenable pour y payer ses dettes, M. Soibinet répliqua qu'il devait quelque argent à des
citoyens et qu'il profitait de l'occasion pour
ne point les faire attendre.</seg><seg>Les autres faits contenus dans cette protestation contre l'élection de M. Granger
sont insignifiants; il serait superflu de les
mentionner.</seg><seg>3° Une protestation signée par vingtcinq citoyens, et dont les signatures ne
sont pas légalisées, explique que l'élection
de M. Granger est due à des manoeuvres
calomnieuses contre la République et les
candidats républicains ses concurrents. Les
protestataires, à l'appui de leurs assertions, ont déposé deux exemplaires d'affiches ou d'appel aux électeurs. Ces documents contiennent en effet des attaques
violentes contre la République et quelques
membres du Gouvernement.</seg><seg>M. le président. L'ordre du jour appelle
la discussion des conclusions du rapport
du 4e bureau sur l'élection de M. Peyrusse
dans l'arrondissement d'Auch (Gers).</seg><seg>M. Pourquery de Boisserin. Messieurs,
il m'a semblé impossible de laisser passer
le rapport qui a été présenté par l'honorable M. Casimir-Perier sur l'élection de l'arrondissement d'Auch sans inviter la Chambre à jeter un coup d'oeil plus attentif sur
les protestations qui figurent au dossier.</seg><seg>Hyaeu, dans cet arrondissement, 15,000
votants; M. Peyrusse a obtenu 328 voix de
plus que son concurrent, mais il n'en a eu
que 157 de majorité absolue. Dans ces conditions, il est certain que la moindre manoeuvre, la moindre pression a pu tromper
les électeurs et déterminer l'expression de
suffrages contraires à leur volonté.</seg><seg>Les protestations sont nombreuses; le
rapport les énonce, mais sans les discuter.
Il déclare cependant, en terminant, que
cette élection contient des irrégularités fâcheuses et regrettables.</seg><seg>Je crois, messieurs, que votre opinion
ira au delà, et que, lorsque vous connaîtrez ces irrégularités, vous penserez,
comme moi, que l'invalidation s'impose.</seg><seg>Je me bornerai à retenir seulement trois
faits. Le premier est l'inobservation d'un
arrêté préfectoral de la part de M. le maire
de la commune d'Ardan-Larroque. Le second, c'est l'ingérence du clergé... (Exclamations ironiques à droite.)</seg><seg>M. Camille Pelletan. Très bien !</seg></u> <u><seg>M. le comte de Bernis. Et l'ingérence de
l'administration ?</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Le troisième, c'est l'argent; on s'en est servi encore dans cette élection.</seg><seg>Premier fait. — M. le préfet du Gers avait
jugé nécessaire de diviser en deux sections
de vote la commune de Larroque. En voici
le motif : cette commune a un territoire
très étendu; les électeurs sont obligés
quelquefois de faire 6 ou 7 kilomètres pour
aller à la salle de vote et autant pour revenir; M. le préfet avait pensé qu'il convenait de faciliter l'expression du suffrage
universel, et, dans les délais légaux, il avait
divisé cette commune en deux sections de
vote.</seg><seg>Le devoir du maire était d'exécuter cet
arrêté et de prévenir en temps utile les
électeurs; or il n'en a rien fait. Jusqu'à la
veille du vote, M. le maire a oublié d'exécuter cet arrêté, et lorsque, le 21 septembre au soir, il a compris que cet oubli, involontaire, je pense, était de nature à compromettre la validité de l'élection, il a imaginé d'envoyer le garde champêtre prévenir
à domicile les électeurs de la 2e section de
ne pas venir voter au chef-lieu de la commune.</seg><seg>Je n'entends pas dire que M. le maire, qui
est un des amis particuliers de M. Peyrusse,
a trié sur le volet les électeurs qu'il faisait
prévenir — il ne faut jamais prêter aux autres les pensées qu'on ne voudrait pas se
voir prêter à soi-même — mais il est vraiment fâcheux qu'un maire, avisé d'une mesure importante, attende la nuit qui précède le jour de l'élection pour informer les
électeurs. <incident><desc>(Très bien! très bien! à gauche.)</desc></incident></seg><seg>Que s'est-il passé ? Une affiche, non pas
imprimée, mais simplement manuscrite,
signée de M. le maire de Larroque et portant la date du 22 septembre, fut apposée dans la nuit à la porte de l'école. Les électeurs n'ont donc pas tous été prévenus et
plusieurs d'entre eux sont allés au bureau
où ils avaient l'habitude de voter, mais on
leur a dit : « Nous ne pouvons pas recevoir
vos bulletins; il vous faut aller à l'autre
bureau »; de telle sorte que ces malheureux
qui auraient dû, pour cela, faire encore
7 ou 8 kilomètres, pensant que leur journée était déjà assez remplie, n'ont pas voté. didat; mais vous conviendrez avec moi que
le procédé est des plus curieux et qu'il est
bon de le retenir.</seg><seg>Si la majorité était de 1,000, de 1,500 ou
de 2,000 voix, je reconnais qu'on pourrait
peut-être dans une certaine mesure négliger cet argument qui, cependant, a sa portée; mais lorsque la majorité n'est que de
157 voix et qu'une protestation signée de
14 électeurs constate qu'un grand nombre
de citoyens n'ont pas pu voter, précisément parce qu'ils n'ont pas été avisés utilement de la formation d'une 2e section,
vous devez comprendre qu'il faut retrancher du chiffre des voix de l'élu, non seulement ces 14 suffrages, mais un nombre supérieur. Or, veuillez me permettre de vous
le rappeler, il suffit de déplacer 78 voix
pour faire disparaître la majorité obtenue
par M. Peyrusse.</seg><seg>Je souligne donc ce premier fait, qui, en
lni-même, constitue une irrégularité grave,
de nature à porter atteinte à l'expression
du suffrage universel et à modifier considérablement la majorité très minime dont se
prévaut M. Peyrusse.</seg><seg>Le second fait est l'ingérence du clergé.</seg><seg>M. le curé d'Auterive est monté en chaire
le 22 septembre et a cru bon de prononcer
l'allocution suivante :</seg><seg>M. Peyrusse. C'est une pièce nouvelle,
cela!</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Je ne connais pas tous les cas de conscience ; ils sont,
paraît-il, fort nombreux; mais je crains
qu'ils ne soient souvent circonstanciés. Or,
il y a des citoyens qui appartiennent au
parti républicain et qui ont des convictions
religieuses très profondes ; n'est-ce pas
exercer sur eux une pression que de leur
dire qu'ils s'exposent à commettre un péché
mortel et à être l'objet d'une excommunication en accomplissant un acte de la vie
politique? <incident><desc>(Interruptions à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le marquis d'Estourmel. Vous vous
trompez! Vous avez besoin d'étudier votre
catéchisme.</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. J'avais
toujours pensé que lorsqu'on était en
état de péché mortel on ne pouvait pas
aller en paradis. Si tel n'est pas votre avis,
j'en serai enchanté; cela me prouverait
qu'il est des péchés mortels qui, suivant les
circonstances, peuvent être considérés par
les casuistes comme de simples péchés véniels. <incident><desc>(Très bien! très bien! à gauche.)</desc></incident></seg><seg>M. Paul Le Roux. Le candidat républicain peut être chrétien.</seg></u> <quote><pb n="217"/><seg>« Auch, le 18 septembre 1889.</seg><quote/></quote><u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Oui, on
peut être républicain et chrétien, et je suis
convaincu, mon cher collègue, qu'après
votre interruption vous voterez conformément à mes conclusions.</seg><seg>M. Camille Pelletan. Il visait cependant
l'un des concurrents.</seg><seg>M. Pourquery de Boisserin. Permettezmoi de vous dire très respectueusement,
monseigneur, qu'il y a des choses qui ne
sont pas dites et qui n'en sont que mieux
indiquées. <incident><desc>(Exclamations à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Jules Delafosse. Et cela suffit pour
invalider une élection ?</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Lorsqu'on
dit en chaire, alors que deux candidats
seulement sont en présence : « Votez pour
les nôtres, si vous ne voulez pas commettre un péché mortel », on indique avec une
clarté suffisante pour des esprits intelligents qu'il ne faut pas voter pour les autres.</seg><seg>Voilà donc un premier fait.</seg><seg>Après le curé d'Auterive vient M. le curé
d'Aubiet.</seg><seg>Son langage a un caractère tout autre.
Voici ce qu'il dit:</seg><seg>Je crois que lorsqu'il s'agit de toucher
son traitement, M. le curé trouve l'argent
du bourbier bon à prendre. <incident><desc>(Rires approbatifs à gauche.)</desc></incident> Mais il pourrait être plus
modéré dans ses expressions, à moins que
ce ne soit là une éloquence nouvelle de la
chaire, à laquelle la France s'habituera
difficilement. (Très bien ! très bien !)</seg><seg>Ce qui est bien certain, c'est que l'apôtre
de paix, l'homme de conciliation, qui ne
doit pas prendre part à nos querelles,
qui a pour première mission d'appeler tous
ses concitoyens à l'oubli, à l'apaisement,
au pardon, s'est laissé aller à dire que
le gouvernement de la France était un
bourbier, et il l'a dit au prône ! Par
conséquent, il a exercé sur les républicains chrétiens, comme le disait mon
honorable collègue, une pression d'autant
plus grande qu'il joignait au désir qu'il
manifestait une injure absolument blessante et un outrage qui ne devrait jamais
tomber du haut de cette chaire d'où l'on
ne devrait jamais faire entendre que des
paroles de concorde et de paix. <incident><desc>(Très bien !
très bien !)</desc></incident></seg><seg>M. le curé d'Aubiet a été surpassé par son
collègue de Cahuzac. Ce dernier a dit en
pleine chaire à toutes les paroissiennes qui
l'écoutaient, estimant probablement qu'un
moyen d'action nouveau était nécessaire :
« Vous, mesdames, je sais bien que vous
ne votez pas, mais vous pouvez beaucoup
sur l'électeur. » <incident><desc>(Rires et bruit.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Paul de Cassagnac. Voudriez-vous
dire de qui émane la pièce que vous venez
de lire ?</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Ce fait.
monsieur de Cassagnac, je l'affirme.
</seg></u> <u><seg>M. Paul de Cassagnac. De qui émane la
pièce ?</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Mon cher
collègue, je n'ai pas, comme vous, l'habitude de la tribune. Veuillez m'accorder
quelques instants.</seg><seg>Cette affirmation a été produite au sein
du bureau, et M. Peyrusse ne l'a pas contredite; par conséquent, j'ai le droit de la
considérer comme exacte. <incident><desc>(Interruptions à
droite.)</desc></incident></seg><seg>M. Paul de Cassagnac. Cette pièce émane
d'un procès-verbal de commissaire de police que j'ai vu dans le dossier; voilà pourquoi vous ne voulez pas en indiquer la provenance.</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Je suis
heureux d'avoir donné à M. de Cassagnac
la satisfaction de la faire connaître.</seg><seg>Oui, c'est exact. Un procès-verbal de M. le
commissaire de police qui se trouve au dossier atteste que les propos que je rapporte
ont bien été tenus, que l'invitation aux
dames d'Auch a été faite en chaire.</seg><seg>Je pensais, messieurs, jusqu'à aujourd'hui, que l'action cléricale se manifestait
de différentes façons ; mais je n'aurais jamais cru qu'elle pût se baser sur une connaissance aussi approfondie de la psychologie du mariage. <incident><desc>(Exclamations et rires à
gauche.)</desc></incident></seg><seg>Quelquefois le clergé en use dans d'autres circonstances, mais c'est le premier
précédent électoral, et j'espère que la Chambre s'en souviendra et comprendra qu'en
face de cet acte il faut une invalidation
pour qu'on ne puisse pas s'en autoriser et
recommencer. <incident><desc>(Très bien! à gauche et au
centre.)</desc></incident></seg><seg>M. le curé de Cahuzac a encore un professeur à suivre, c'est le curé Mortera, de
l'église des Jacobins à Auch. M. le curé
Mortera a pensé qu'il fallait organiser une
stratégie plus individuelle, attaquer dans le
menu, et s'adresser directement à la femme
afin d'assurer le triomphe du candidat conservateur par un moyen puissant. J'ai
entendu dire, une fois, que le coeur avait
des raisons que la raison ne connaissait pas.</seg><seg>La raison était pour voter dans un sens et
il est certain que, si le curé a aidé le coeur
à voter dans l'autre, il a employé, dans des
conditions fort curieuses, un nouveau
moyen de pression.</seg><seg>La raison était pour voter dans un sens et
il est certain que, si le curé a aidé le coeur
à voter dans l'autre, il a employé, dans des
conditions fort curieuses, un nouveau
moyen de pression.</seg><seg>M. Paul de Cassagnac. Il n'est pas curé.</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Il est abbé,
peu importe.</seg></u> <u><seg>M. Paul de Cassagnac. Il est prêtre libre. <incident><desc>(Rires à gauche et au centre.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Saint-Romme. Libre dans son langage.</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Le curé
Mortera a dit aux personnes qui avaient assisté à la messe du matin : « Mesdames, je
vous invite, après le service divin, à venir
avec moi, dans la sacristie, pour nous entretenir de la question électorale. » (Exclamations et rires ironiques à gauche et au
centre.) Fidèles, obéissantes à la voix du
pasteur, nulle n'a manqué.</seg><seg>Je n'ai pas l'indiscrétion de rechercher
comment on a causé dans la sacristie. Je
n'ai pas le pouvoir de connaître les moyens
de séduction qui furent employés, au
point de vue électoral, par le curé. <incident><desc>(Rumeurs
et réclamations à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Freppel. Il faudrait vous servir d'expressions plus convenables</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Le mot est
impropre, je le reconnais; j'aurais pu me
servir d'une autre expression et je suis
prêt à la modifier si vous le voulez. Vous
voyez que je n'apporte pas ici d'esprit de
parti.</seg></u> <u><seg>M. Gustave Rivet. C'est le curé, monsieur Freppel, qu'il faut rappeler aux convenances !</seg></u> <u><seg>On me dit que c'est un prêtre libre, et on
ajoute que le propos a été tenu dans une
église qui n'est pas livrée absolument au
culte</seg><seg>Qu'est-ce qu'un prêtre libre? J'avais toujours pensé — peut-être ai-je tort encore —
que le Concordat avait constitué officiellement le clergé français et que tout prêtre,
quel qu'il soit, devait vivre sous l'empire
des institutions officielles, être soumis à la
même hiérarchie et obéir à la même discipline. Et je ne puis concevoir que sous le
nom de prêtre libre on se dispense d'obéir
à la première loi du Concordat, qui est le
respect des autorités existantes; je ne puis
admettre que sous le couvert du mot de
prêtre libre on combatte le Gouvernement
et on essaye d'arriver à sa ruine sous prétexte d'user d'une liberté qui deviendrait
de la licence et justifierait toutes les attaques qu'on a pu diriger quelquefois contre
le Concordat mal appliqué.</seg><seg>On pourrait me répondre qu'il existe dans
le code un moyen de réprimer ces excès
de langage. Malheureusement nous, qu'on
accuse de sévérité, nous ne nous servons de
ses articles que dans les circulaires. Vous
sauriez en user autrement, messieurs de la
droite, si un jour il existait un article de la
loi que vous puissiez appliquer au parti
républicain que vous combattez.</seg><seg>Voilà, messieurs, la première ingérence.</seg><seg>Un membre à droite. Elle n'a été adressée
qu'aux séminaristes.</seg></u> <u><seg>M. Camille Pelletan. Aux séminaristes
d'Auch et aux professeurs.</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Je discuterai tout à l'heure ce point plus exactement,
mon cher collègue ; je vous remercie toutefois de me le rappeler.</seg><seg>Je rappelle à la Chambre que cette lettre
est autographiée; nous avons un des exemplaires. Il m'est impossible d'affirmer
à combien d'exemplaires elle a été imprimée, mais enfin elle a été distribuée en
grand nombre, et il me sera facile d'arriver
à vous l'indiquer approximativement. Voici
cette lettre :</seg><seg>« Au nom du comité conservateur de l'arrondissement d'Auch, qui reconnaît, d'accord avec le candidat de votre arrondissement » — par conséquent c'est connu par lui
— « que votre vote sera d'une utilité indispensable dans l'arrondissement d'Auch, j'ai
l'honneur de vous prier de vouloir bien
prendre part au scrutin d'Auch sur la liste
électorale de laquelle commune vous êtes
inscrit comme électeur.</seg><seg>« Je n'ai pas besoin d'insister sur le grand
devoir que vous avez à remplir. Vous êtes
le premier intéressé au succès de la cause
que nous défendons avec une suprême
énergie.</seg><seg>« Mais comme le comité comprend tout
ce qu'il y aurait d'onéreux pour vous dans
le voyage que l'on vous prie de faire, je
tiens à vous avertir que les frais de votre
voyage et de votre séjour à Auch vous seront remboursés. » <incident><desc>(Murmures à gauche.)</desc></incident></seg><seg>« Veuillez agréer, monsieur labbé, lassurance de mes sentiments respectueux.
</seg><seg>Et en marge : </seg><seg>Et en marge : </seg><quote><seg>« N. B. — Vous trouverez, monsieur l'abbé,
sur simple présentation de cette lettre à
l'Appel au peuple, la somme par vous déboursée, qui vous sera remise pour vous
couvrir de tous vos frais.</seg></quote><seg>M. Freppel. Le propos n'a pas été tenu !</seg></u> <u><quote><seg>« Monsieur l'abbé,</seg><seg>« Le président du comité,</seg><seg>« DUC DE MONTESQUIOU-FEZENSAC.»</seg><seg>« Signé: CLERMONT. »</seg><seg>«Je soussigné, Bernard Clermont, tailleur d'habits, domicilié à Saramoz, déclare:</seg></quote><pb n="218"/><seg>A gauche. Assez! — Aux voix! aux voix !</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Cette lettre
est d'une clarté telle que la simple lecture
suffit.</seg><seg>Le premier fait qui en ressort, c'est que
M. le duc de Montesquiou-Fezensac n'a pas
agi de son initiative privée et que, s'il a demandé au candidat la faculté d'agir en son
nom, celui-ci y a consenti. Le candidat est
donc partisan de la manœeuvre, il se l'est
appropriée; elle est sienne: il en supporte
l'entière responsabilité. <incident><desc>(Très bien! très
bien! à gauche.)</desc></incident>
</seg><seg>On a adressé cette lettre, me disait-on tout
à l'heure, aux simples séminaristes. C'est
une appréciation. Mais vous me permettrez
de mettre en relief un passage de cette letre, où il est dit:</seg><seg>Vous pouvez avoir une opinion contraire ;
mais il est certain qu'on ne s'est pas donné
la peine d'autographier une lettre pour
cinq ou six électeurs et que, lorsqu'on leur
dit : Vous êtes inscrits sur la liste électorale
d'Auch », c'est qu'on a relevé leurs noms et
qu'on l'a adressée à tous ceux qui y étaient
inscrits.</seg><seg>On ajoute ceci : Nous vous payerons les
frais de voyage et de séjour. Les frais de
voyage, cela pourrait s'expliquer s'il ne
s'agissait que d'un électeur malade ou d'un
homme fort éloigné, auquel sa situation de
fortune ne lui permettrait pas de faire face
à une dépense de 150 à 200 fr., et, dans ce
cas, nous n'aurions pas porté cette lettre à la
tribune; mais remarquez qu'il s'agit d'une
collectivité de citoyens choisis, triés, auxquels on dit : « Nous avons besoin de vous.
Nous sommes sûrs de vous. Nous pouvons
avoir une aveugle confiance dans le vote
que vous allez exprimer, et nous vous invitons à venir. » Les frais de voyage
étaient remboursés, non pas à un homme
isolé, non pas à quelques-uns, mais à une
collectivité tout entière, et on y ajoutait les
frais de séjour.</seg><seg>En réalité, il y a deux façons d'acheter
un électeur. La première, c'est de dire à sa
conscience : Tu vaux tant et je te prends
pour ce que tu vaux. La deuxième, c'est de
faciliter à ses électeurs le moyen d'exprimer leurs suffrages alors que sans cette
précaution ils ne l'auraient pas fait.</seg><seg>Voilà une manœuvre qui porte sur un
nombre considérable d'électeurs.</seg><seg>C'est ici que je réponds à l'honorable
collègue qui m'a fait l'honneur de m'interrompre. Voulez-vous que nous admettions
que cette lettre n'a été adressée qu'aux séminaristes? Soit. Mais, pour ma part, je
suis très étonné qu'on ait pu obtenir l'adresse des séminaristes disséminés dans
toute la France. C'est évidemment le directeur du grand séminaire qui les a donné
et sur ce point nous n'insistons pas.</seg><seg>Voilà l'argumentation qui, selon mon
humble avis, découle des pièces que j'ai eu
l'honneur vous soumettre.
</seg><seg>Mais ce n'est pas seulement au clergé
qu'on a fourni un peu d'argent. Un électeur,
M. Bernard Clermont, a remis le certificat
que voici:</seg><seg>« Que dans le courant du mois d'août
1889, M. Busquet, conducteur des ponts et
chaussées en retraite, agent électoral de
M. Peyrusse, candidat à la députation, est
venu chez moi me proposer de me faire
obtenir un secours par l'intermédiaire de
ce dernier.</seg><seg>« Qu'il m'a présenté à M. Peyrusse, qui
m'a promis un secours de 50 fr.</seg><seg>« Entre eux ces messieurs dirent que ce
secours serait puisé dans la caisse générale.</seg><seg>« M. Peyrusse sortit 10 fr. de sa poche et
me les donna.</seg><seg>« M. Busquet me fit promettre de voter
pour M. Peyrusse, ajoutant qu'il voulait me
donner le bulletin de vote.</seg><seg>« J'ai raconté à cette époque le résultat
de cette entrevue à nos amis, et je ne puis
la rétracter aujourd'hui; sans cela je garderais le silence par reconnaissance pour
le bienfait de M. Peyrusse.</seg><seg>« Mais j'affirme que tout ce dessus est
exacte vérité.
</seg><seg>« Fait à Saranoz, le 21 novembre 1889.</seg><seg>Vous voyez combien il est difficile d'obtenir la preuve de faits semblables. Ce
qu'il y a de certain, c'est que l'électeur reconnaît qu'il a reçu un secours de 50 fr.
pris sur la caisse générale. Il faut vous dire
que cette caisse générale est la caisse du
comité électoral, celle qui payait, au journal
l'Appel au peuple, les abbés qui se présentaient. Ce sont, en réalité, les mêmes
fonds.</seg><seg>C'est un moyen qui entache encore plus
cette élection et la vicie davantage, puisqu'à
côté de la corruption et de l'argent remis à
messieurs les abbés, on rencontre la corruption d'un électeur.</seg><seg>Il y en a assez, selon moi, pour invalider
cette élection. Je crois cependant, messieurs, qu'il est nécessaire de répondre à
un argument qui m'a été indiqué tout à
l'heure par M. Peyrusse, lorsque je lui ai
soumis cette pièce, car j'ai tout signalé à
celui que j'ai l'honneur de combattre.</seg><seg>Il m'a répondu : Mon concurrent en a fait
tout autant; il a lui aussi acheté des voix.</seg><seg>Nous l'avons oublié parce que nous excusons ceux qui, pour tenter de faire triompher une mauvaise cause, ne peuvent que
dépasser toutes les limites. Nous vous
pardonnons volontiers... <incident><desc>(Réclamations à
droite.)</desc></incident> Vous ne voulez pas être pardonnés ?</seg></u> <u><seg>On a donc eu le soin de relever tous les
abbés inscrits sur les listes électorales
d'Auch, et on leur a adressé à tous la petite
lettre que j'ai ici. <incident><desc>(Protestations à droite.)</desc></incident></seg><seg>Nous l'avons oublié parce que nous excusons ceux qui, pour tenter de faire triompher une mauvaise cause, ne peuvent que
dépasser toutes les limites. Nous vous
pardonnons volontiers... <incident><desc>(Réclamations à
droite.)</desc></incident> Vous ne voulez pas être pardonnés ?</seg></u> <u><seg>Je suis convaincu que les abbés n'ont
présenté qu'une note très modérée et qu'ils
n'ont pas abusé de la bienveillance du comité.
Mais enfin, si nous entrons dans cette voie,
de permettre à celui qui jouit d'une grande
fortune de faire venir toutes les personnes
qui sont aux eaux au nord et au midi de la
France, à ses frais, et de leur payer les frais
de voyage et de séjour, on ne pourra plus
entrer dans l'arène électorale qu'à la condition de posséder une grande fortune. <incident><desc>(Très
bien! très bien! à gauche.)</desc></incident></seg><seg>Nous l'avons oublié parce que nous excusons ceux qui, pour tenter de faire triompher une mauvaise cause, ne peuvent que
dépasser toutes les limites. Nous vous
pardonnons volontiers... <incident><desc>(Réclamations à
droite.)</desc></incident> Vous ne voulez pas être pardonnés ?</seg></u> <u/> <u><seg>Nous l'avons oublié parce que nous excusons ceux qui, pour tenter de faire triompher une mauvaise cause, ne peuvent que
dépasser toutes les limites. Nous vous
pardonnons volontiers... <incident><desc>(Réclamations à
droite.)</desc></incident> Vous ne voulez pas être pardonnés ?</seg></u> <u><quote><seg>« Que dans le courant du mois d'août
1889, M. Busquet, conducteur des ponts et
chaussées en retraite, agent électoral de
M. Peyrusse, candidat à la députation, est
venu chez moi me proposer de me faire
obtenir un secours par l'intermédiaire de
ce dernier.</seg><seg>« Qu'il m'a présenté à M. Peyrusse, qui
m'a promis un secours de 50 fr.</seg><seg>« Entre eux ces messieurs dirent que ce
secours serait puisé dans la caisse générale.</seg><seg>« M. Peyrusse sortit 10 fr. de sa poche et
me les donna.</seg><seg>« M. Busquet me fit promettre de voter
pour M. Peyrusse, ajoutant qu'il voulait me
donner le bulletin de vote.</seg><seg>« J'ai raconté à cette époque le résultat
de cette entrevue à nos amis, et je ne puis
la rétracter aujourd'hui; sans cela je garderais le silence par reconnaissance pour
le bienfait de M. Peyrusse.</seg><seg>« Mais j'affirme que tout ce dessus est
exacte vérité.
</seg><seg>« Fait à Saranoz, le 21 novembre 1889.</seg><seg>Vous voyez combien il est difficile d'obtenir la preuve de faits semblables. Ce
qu'il y a de certain, c'est que l'électeur reconnaît qu'il a reçu un secours de 50 fr.
pris sur la caisse générale. Il faut vous dire
que cette caisse générale est la caisse du
comité électoral, celle qui payait, au journal
l'Appel au peuple, les abbés qui se présentaient. Ce sont, en réalité, les mêmes
fonds.</seg><seg>C'est un moyen qui entache encore plus
cette élection et la vicie davantage, puisqu'à
côté de la corruption et de l'argent remis à
messieurs les abbés, on rencontre la corruption d'un électeur.</seg><seg>Il y en a assez, selon moi, pour invalider
cette élection. Je crois cependant, messieurs, qu'il est nécessaire de répondre à
un argument qui m'a été indiqué tout à
l'heure par M. Peyrusse, lorsque je lui ai
soumis cette pièce, car j'ai tout signalé à
celui que j'ai l'honneur de combattre.</seg><seg>Il m'a répondu : Mon concurrent en a fait
tout autant; il a lui aussi acheté des voix.</seg><seg>Nous sommes completement de cet avis,
messieurs, et vos sourires m'obligent à
vous dire qu'il y a deux mois à peine, vous</seg><seg>« Je soussigné, Charles Bénech, ancien
chef de division à la préfecture du Lot,
demeurant à Cahors, déclare m'être présenté, à trois reprises différentes, à la préfecture, au nom de M. le baron Dufour,
pour demander communication des listes
d'émargement ayant servi à l'élection législative du 22 septembre dernier dans
l'arrondissement de Gourdon, une première
fois au commencement d'octobre, une seconde fois le 4 novembre, une troisième
fois le 6 du même mois.</seg></quote><seg>Et bien, raison de plus, puisque des
deux côtés les suffrages ne se seraient pas
exprimés en toute sincérité, puisque M. Peyrusse prétend qu'il y a eu des manoeuvres
de la part de son concurrent, renvoyons les
tous deux devant le suffrage universel qui
prononcera en connaissance de cause. <incident><desc>(Très
bien! très bien! à gauche.)</desc></incident></seg><seg>On me disait hier: Il faut absolument entrer dans une période d'apaisement. <incident><desc>(Exclamations et rires à droite.)</desc></incident></seg><seg>M. Pourquery de Boisserin. Je reconnais qu'il m'est impossible de savoir comment le prêtre libre d'Auch, M. Mortera, a
discuté les moyens qu'il y avait à prendre
pour arriver au succès électoral de son can-fesseurs dans ce séminaire ? I y a 29 professeurs et 53 élèves, soit un total de 82
personnes. Si vous avez payé à 82 électeurs
les frais de voyage et de séjour, alors que
la majorité à déplacer était de 78 voix environ, et si vous rapprochez ce chiffre de
celui des 14 personnes qui n'ont pas pu
voter dans la commune de Larroque, vous
dépassez d'environ 100 le chiffre des suffrages qui ont été déplacés par ces manoeuvres, vous réduisez la majorité à zéro:
M. Peyrusse n'est pas élu et l'invalidation
s'impose. avez divisé la France en deux camps, le
parti de la canaille et le parti des honnêtes
gens. La canaille c'était vous <incident><desc>(Très bien! très bien! à gauche.)</desc></incident><incident><desc>(l'orateur désigne la gauche)</desc></incident>, et ces messieurs de la droite
s'étaient octroyé humblement le monopole
de l'honnêté.</seg></u> <u><seg>Nous l'avons oublié parce que nous excusons ceux qui, pour tenter de faire triompher une mauvaise cause, ne peuvent que
dépasser toutes les limites. Nous vous
pardonnons volontiers... <incident><desc>(Réclamations à
droite.)</desc></incident> Vous ne voulez pas être pardonnés ?</seg></u> <u><seg>M. le comte de Kergariou. Non, pas par
vous !</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Raison de plus
alors pour que la plus stricte et sévère justice suive son cours ; puisque vous, nos adversaires, vous ne voulez pas reconnaître
qu'après notre arrivée au pouvoir nous négligeons les calomnies dont vous nous avez
couverts, les infamies et la boue que vous
nous avez lancées à la face dans tous les
milieux et par tous les moyens, puisque
vous ne voulez pas reconnaître que nous
ne voulons pas user de la force, nous n'avons plus qu'à demander à la Chambre de
la fermeté et de la justice.</seg><seg>Si vous n'accordiez pas cette justice, mes
sieurs, savez-vous ce que diraient nos adversaires ? Ils diraient : Lorsque nous avons
divisé la France en deux camps, nous avions
deux objectifs, le premier était de détourner le suffrage universel de la République ;
nous sentions que les populations, qui ont
soif d'honnêteté, seraient dégoûtées d'un
gouvernement qu'on pouvait ainsi traiter.
Le second objectif avait pour but de dire,
au lendemain des élections, après le succès, à ceux des républicains qui seraient
arrivés ici : Arrière! nous vous repoussons
parce que vous êtes des gens que nous
avons taxés de canailles et que le suffrage
universel a jugés comme nous.</seg><seg>Voilà ce que vous auriez fait.</seg><seg>M. le comte de Maillé. Tout est exagéré.</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Tout ?
Alors, je ne regrette et ne retire rien!
<incident><desc>(Rires et applaudissements à gauche.)</desc></incident>
</seg><seg>Mon ancien vous disait hier, messieurs,
que vous deviez accorder une protection efficace à ces populations agricoles qui ont
eu à lutter avec tant de peine pour le parti
républicain.</seg><seg>Oui, vous avez dit à tous les fonctionnaires
que l'heure était venue de donner ce coup
de balai — un électeur, un ancien préfet du
16 mai, M. Aiglies, a prononcé les paroles
suivantes dans un bureau de vote; elles
sont contenues dans une protestation déposée au dossier: « Oui!...» — je vous demande pardon, je n'ose pas vous lire le second mot qui est un gros mot, — « nous la
tenons aujourd'hui cette gueuse, et, demain, elle sera morte. » Voilà ce que vous
disiez dans des journaux très autorisés.
<incident><desc>(Exclamations à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Oui, vous avez dit à tous les fonctionnaires
que l'heure était venue de donner ce coup
de balai — un électeur, un ancien préfet du
16 mai, M. Aiglies, a prononcé les paroles
suivantes dans un bureau de vote; elles
sont contenues dans une protestation déposée au dossier: « Oui!...» — je vous demande pardon, je n'ose pas vous lire le second mot qui est un gros mot, — « nous la
tenons aujourd'hui cette gueuse, et, demain, elle sera morte. » Voilà ce que vous
disiez dans des journaux très autorisés.
<incident><desc>(Exclamations à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Amagat et plusieurs de ses collègues.
Qui?</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Mais tous !
<incident><desc>(Nouvelles exclamations à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le colonel baron de Plazanet. Ce
n'est pas exact!
</seg></u> <u><seg>Lorsque nous sommes arrivés ici, nous
avons laissé derrière nous les gens qui ont
combattu pour nous, ces gens contre lesquels on a essayé de tous les moyens d'intimidation et de pression <incident><desc>(Oh ! oh ! à droite.)</desc></incident></seg><pb n="219"/><seg>M. Pourquery de Boisserin. Je suis trèsheureux de votre protestation. Il y en a un
au moins, mais il n'y en a qu'un qui se lève
de votre côté pour protester. <incident><desc>(Réclamations
à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Plusieurs membres à droite. Nous n'avons
pas à vous répondre! <incident><desc>(Exlamations a gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Que vienton parler d'apaisement après ce qui s'est
passé l'autre jour pour M. Briens ? C'est un
rallié, un homme intelligent, patriote et dévoué. Il a depuis longtemps compris que
l'acquiescement à la République est le seul
moyen d'arriver à faire quelque chose pour
ces populations nombreuses qui veulent
travailler en paix, et vous êtes venu ici
l'outrager; lui dire, dans une pensée malveillante, afin précisément de soutenir une
élection qui pouvait être annulée, qu'il
n'avait pas toujours été républicain. Comment voulez-vous que le rapprochement se
produise quand vous vous livrez à l'égard
des personnes à des reproches aussi amers,
à des violences aussi grandes ? Voilà comment vous comprenez l'apaisement; j'en
déduis que vous ne le voulez pas.</seg><seg>Je conclus à ce que, malgré le rapport de
votre bureau, la Chambre prononce l'invalidation de M. Peyrusse en se fondant sur
les motifs que j'ai eu l'honneur d'indiquer.
<incident><desc>(Applaudissements à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. La parole est à M. le
rapporteur.</seg></u> <u><seg>M. Casimir-Perier, rapporteur. Ce n'est
pas, messieurs, en mon nom personnel
que je monte à cette tribune. Je m'acquitte du mandat qui m'a été confié par
le bureau dont je suis rapporteur, et
j'ai le devoir de vous faire connaître les
motifs qui l'ont déterminé à conclure à la
validation des opérations électorales de l'arrondissement d'Auch.</seg><seg>Tout d'abord, permettez-moi de vous le
dire, messieurs, lorsqu'une élection est contestée à cette tribune, il est assurément loisible d'exposer des considérations générales de la nature de celles mêmes qu'on
vient de développer devant vous; mais je
ne crois pas qu'en matière de vérifications
de pouvoirs, il faille se déterminer sous
l'empire de considérations générales; ce sont
les faits particuliers qu'il faut considérer ;
il faut s'attacher à ces faits eux-mêmes et
ce n'est pas sous le coup d'une impression
d'audience qu'il faut prononcer un jugement. <incident><desc>(Très bien! très bien! sur divers
bancs.)</desc></incident></seg><seg>On vous a indiqué différents faits : le
sectionnement tardivement publié dans la
commune d’Ordan-Larroque, l'ingérence du
clergé et, enfin, un fait de corruption par
l'argent.</seg><seg>Il est certain, et le rapport que j'ai eu
l'honneur de rédiger ne le conteste pas, il
est certain que le maire d'Ordan-Larroque
n'a porté que le matin même du 22 septembre, à la connaissance des électeurs de
la commune, un sectionnement qui aurait
été arrêté par le préfet plusieurs jours auparavant. Le maire se justifie dans une
longue lettre, que j'ai ici sous les yeux :
l'arrêté préfectoral lui aurait été envoyé
avec tous les papiers relatifs à l'élection;
mais il s'est égaré et on ne l'a pas retrouvé.
Ce n'est qu'à Auch, où il était la veille même
de l'élection, qu'il a appris fortuitement
qu'un sectionnement était décidé dans sa
commune. Il s'est rendu immédiatement à
la préfecture pour savoir si le fait était
exact.</seg><seg>Le préfet le lui ayant confirmé, il est
rentré dans sa commune, il a envoyé le
garde champêtre dans les différentes maisons, et il a fait apposer une affiche dans
un lieu public pour annoncer le sectionnement.</seg><seg>Or, si nous recherchons dans cette commune le nombre des votants par rapport
aux inscrits, et si nous comparons cette
proportion à celle que donnent d'autres
communes du même canton, on constate
que cette proportion des votants a été la
même à Ordan-Larroque qu'ailleurs.</seg><seg>En effet, dans cette commune, il y a 341
électeurs inscrits, et il y a eu 274 votants. Or,
dans la commune de Biran, même canton,
ily a eu 267 votants sur 325 inscrits, et
dans la commune de Lavardens il y a eu
280 votants sur 321 inscrits.</seg><seg>Il est certain, et le rapport que j'ai eu
l'honneur de rédiger ne le conteste pas, il
est certain que le maire d'Ordan-Larroque
n'a porté que le matin même du 22 septembre, à la connaissance des électeurs de
la commune, un sectionnement qui aurait
été arrêté par le préfet plusieurs jours auparavant. Le maire se justifie dans une
longue lettre, que j'ai ici sous les yeux :
l'arrêté préfectoral lui aurait été envoyé
avec tous les papiers relatifs à l'élection;
mais il s'est égaré et on ne l'a pas retrouvé.
Ce n'est qu'à Auch, où il était la veille même
de l'élection, qu'il a appris fortuitement
qu'un sectionnement était décidé dans sa
commune. Il s'est rendu immédiatement à
la préfecture pour savoir si le fait était
exact.</seg><seg>Le préfet le lui ayant confirmé, il est
rentré dans sa commune, il a envoyé le
garde champêtre dans les différentes maisons, et il a fait apposer une affiche dans
un lieu public pour annoncer le sectionnement.</seg><seg>Mais c'est surtout aux conséquences de ce retard dans la publicité qu'il faut, en 
pareille matière, nous attacher.</seg><seg>Or, si nous recherchons dans cette commune le nombre des votants par rapport
aux inscrits, et si nous comparons cette
proportion à celle que donnent d'autres
communes du même canton, on constate
que cette proportion des votants a été la
même à Ordan-Larroque qu'ailleurs.</seg><seg>En effet, dans cette commune, il y a 341
électeurs inscrits, et il y a eu 274 votants. Or,
dans la commune de Biran, même canton,
ily a eu 267 votants sur 325 inscrits, et
dans la commune de Lavardens il y a eu
280 votants sur 321 inscrits.</seg><seg>M.Camille Pelletan. La proportion change
de commune à commune !</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. L'ingérence du clergé ?
Il est certain que quelques prêtres sont intervenus dans l'élection. C'est malheureusement le fait dans un grand nombre d'élections, et surtout dans cette région de
la France. Mais il conviendrait d'adopter,
en pareille matière, une jurisprudence
uniforme. Lorsque vous vous êtes trouvés
en présence de faits rigoureusement établis et de nature à déplacer un nombre
considérable de suffrages, je n'ai pas hésité
à me joindre à vous non seulement pour
déclarer que ces faits étaient regrettables,—
ils le sont toujours et partout — mais pour
voter l'annulation des opérations électorales dont ils avaient pu dénaturer le résultat.</seg><seg>M. Jumel. Elle était commencée déjà en
fait.
</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Mon contradicteur a
entre les mains le journal, que je n'ai pas:
il peut constater que c'est le 15 août que ce
prêtre a parlé à Aubiet.</seg><seg>Cette intervention du clergé a-t-elle eu
un résultat effectif ? J'ai là le relevé du
nombre des voix obtenues par le candidat
proclamé, soit en 1885, soit en 1889, et je
constate que, dans les communes où le
clergé a agi, M. Peyrusse avait obtenu plus
de voix en 1885 qu'il n'en a obtenu en 1889.
<incident><desc>(Interruptions à gauche.)</desc></incident></seg><seg>Encore une fois, je ne conteste pas que le
clergé ait eu le tort d'intervenir; mais ce
que vous avez à apprécier, ce n'est pas une
question de morale, ce n'est pas une question disciplinaire dont l'examen peut incomber à M. le garde des sceaux; ce que
vous avez à rechercher, c'est l'effet produit
par cette action du clergé sur le résultat du
scrutin.</seg><seg>Ma réponse est celle-ci : Le nombre des
voix obtenues par M. Peyrusse dans ces
communes est inférieur en 1889 au nombre
des voix recueillies par lui en 1885.</seg><seg>Ma réponse est celle-ci : Le nombre des
voix obtenues par M. Peyrusse dans ces
communes est inférieur en 1889 au nombre
des voix recueillies par lui en 1885.</seg><seg>J'arrive à la circulaire de M. le duc de
Fézensac. Je ne suis pas monté à la tribune pour défendre ce document. Lorsque
j'ai dit, dans le rapport, que des faits regrettables s'étaient produits au cours de l'élection, il est certain que je visais celuici comme l'un des plus blâmables. vous prie de remarquer qu'il n'y a absolument rien de personnel dans mes paroles;
mais je persiste à dire qu'étant donnée la
théorie de M. le rapporteur, aucune invalidation ne pourra jamais être prononcée.</seg><seg>Mais ne jugeons pas sur des impressions ;
jugeons froidement et équitablement, comme des juges que nous sommes. <incident><desc>(Très bien!
très bien! à droite.)</desc></incident></seg><seg>A gauche. C'est déjà beaucoup.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Vous pensez que c'est
trente-six de trop ?... C'est aussi mon sentiment; mais remarquez bien que l'honorable M. Pourquery de Boisserin a fait un
raisonnement mathématiquement inexact;
parlant d'absents qui sont venus voter, il
n'a pas réfléchi que, s'il y avait eu moins de
votants, le chiffre de la majorité absolue se
serait aussi trouvé réduit <incident><desc>(Exclamations
sur quelques bancs à gauche. — Assentiment
à droite)</desc></incident> et que le nombre de voix obtenu
par M. Peyrusse resterait sensiblement
supérieur à la majorité requise. Ce raisonnement est irréfutable; il peut ne pas convenir à quelques-uns d'entre vous, messieurs, mais il est incontestable que le
chiffre de la majorité absolue se serait
abaissé et qu'il aurait fallu moins de voix
à M. Peyrusse pour être proclamé. (C'est
évident! à droite.)</seg><seg>Vous avez hâte de voter, messieurs, et je
ne vous retiendrai pas longtemps, mais je
vous ferai remarquer que je m'acquitte d'un
devoir qui m'a été confié par un bureau.</seg><seg>On a parlé d'un secours de 50 fr. et on a
apporté ici une attestation qui m'a été communiquée très loyalement par M. Pourquery
de Boisserin, mais qui ne figurait pas au
dossier primitif lorsqu'il a été soumis au
bureau.</seg><seg>Je pourrais, en regard de cette attestation,
en apporter d'autres. M. Pourquery de Boisserin vous l'a fait prévoir ; je ne les apporterai pas, et voici pourquoi :</seg><seg>M. Pourquery de Boisserin a cherché à tirer parti d'une expression très improprement employée par quelqu'un qui n'a évidemment pas une grande connaissance des
crédits sur lesquels les secours sont prélevés; il a dit : « Sur la caisse générale ».</seg><seg>Or, je tiens de l'honorable M. Peyrusse
un renseignement qui me paraît devoir être
donné à la Chambre, renseignement dont
je n'ai pas lieu de douter et qui est celuici : le conseil général du Gers avait autrefois inscrit à son budget une somme de
1,000 fr. pour secours ; il y a beaucoup de
conseils généraux qui font de même.</seg><seg>A la session d'août dernier, le conseil général du Gers a supprimé ce crédit de
1,000 fr. Au moment où M. Peyrusse pensait faire obtenir un secours à cet homme,
il avait perdu de vue que cette somme de
1,000 fr. venait d'être supprimée par le
conseil général, et, ayant appris qu'il ne
pouvait rien obtenir du préfet sur les fonds
départementaux, il lui a donné de sa poche
une pièce de 10 fr.</seg><seg>Mais à quelle époque cela se passait-il ?
Est-ce au cours de la période électorale ?
Nullement. C'est deux ou trois jours après
la session du conseil général. Permettezmoi de vous dire que si vous trouvez un
grief dans ce fait de faire un don ou de
venir en aide à une personne malheureuse
un mois avant le jour du vote, j'espère
qu'il y en a beaucoup, parmi nous, qui méritent d'être invalidés. <incident><desc>(Très bien! très bien!
à droite.)</desc></incident>
</seg></u> <u><seg>Mais à quelle époque cela se passait-il ?
Est-ce au cours de la période électorale ?
Nullement. C'est deux ou trois jours après
la session du conseil général. Permettezmoi de vous dire que si vous trouvez un
grief dans ce fait de faire un don ou de
venir en aide à une personne malheureuse
un mois avant le jour du vote, j'espère
qu'il y en a beaucoup, parmi nous, qui méritent d'être invalidés. <incident><desc>(Très bien! très bien!
à droite.)</desc></incident>
</seg></u> <pb n="220"/></div>
        <!--Partie_9-->
        <div type="part" corresp="#pv"><head>REPRISE DE LA VÉRIFICATION DES POUVOIRS</head><u><seg>Un membre à gauche. Jolie théorie !</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Messieurs, ce qu'il
faut chercher dans une élection, c'est la
volonté du corps électoral.</seg></u> <u><seg>Un membre a gauche. C'est l'honnêteté
des moyens employés !</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Et que les résultats
nous plaisent ou non, nous n'avons qu'à
nous incliner.</seg><seg>M. le rapporteur. Il a été réélu après
deux invalidations; en somme, il a été
nommé cinq fois depuis 1876 et il n'a
échoué qu'une fois en 1877.</seg></u> <u><seg>M. Camille Pelletan. Monsieur le rapporteur, vous oubliez que M. Peyrusse a été invalidé une fois et qu'il a été remplacé par M.
Jean David... que nous avons tous connu.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je l'oublie si peu, que
si vous m'aviez mieux écouté vous sauriez
que c'est précisément ce que je viens de
dire. <incident><desc>(Sourires approbatifs à droite.)</desc></incident></seg><seg>Noubliez pas non plus, messieurs, qu'un
mois et demi ou deux mois avant les élections législatives, il y a eu des élections
générales et que dans cet arrondissement,
qui compte six cantons, trois cantons ont
eu à nommer des conseillers généraux; eh
bien, je le regrette, mais je dois constater
que ces trois cantons ont nommé trois
adversaires de la République.</seg><seg>Dans le canton d'Auch, le candidat réactionnaire a eu plus de 100 voix de majorité;
dans le canton de Jegun, un réactionnaire
a été élu sans concurrent; dans le canton
de Saramon, M. Peyrusse a été élu à 476
voix de majorité.</seg><seg>Dans le canton d'Auch, le candidat réactionnaire a eu plus de 100 voix de majorité;
dans le canton de Jegun, un réactionnaire
a été élu sans concurrent; dans le canton
de Saramon, M. Peyrusse a été élu à 476
voix de majorité.</seg><seg>M. Camille Pelletan. Il nommait M. Jean
David, cependant.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Lorsqu'on se trouve en
présence de pareils faits, permettez-moi de
vous dire qu'on a le devoir de les reconnaître, de s'incliner devant la volonté
exprimée par les électeurs et que ce n'est
pas en niant les faits qu'on les corrige,
mais en faisant la politique nécessaire pour
qu'ils ne se reproduisent pas. (Applaudissements sur un grand nombre de bancs.)</seg></u> <note type="comment"><seg>(Les conclusions du 9e bureau sont adoptées. — M. Granger est admis.)</seg></note> </div>
        <!--Partie_10-->
        <div type="part" corresp="#pv"><head>PROCLAMATION DU SCRUTIN RELATIF A LA
DÉSIGNATION D'UN MEMBRE DE LA COMMISSION DE CONTROLE DE LA CIRCULATION
MONÉTAIRE</head><u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Messieurs,
nous ne venons pas lutter contre l'évidence.</seg><seg>Si M. Casimir-Perier a eu pour moi beaucoup de bienveillance en vous disant qu'il
ne fallait pas juger sur une impression, il
me permettra de lui dire que c'est plutôt à
moi à redouter l'impression de sa parole,
parce qu'elle émane d'un homme justement
autorisé à parler dans cette Chambre, tandis que moi je suis un nouveau venu, sans
autorité et sans expérience ; mais il me permettra d'ajouter encore qu'avec son raisonnement il serait absolument impossible de jamais invalider personne.
<incident><desc>(Mouvements divers.)</desc></incident> Ce raisonnement,
en effet, peut se résumer ainsi: Toutes
les voix obtenues par des manoeuvres
frauduleuses doivent être diminuées de la
majorité; par conséquent, si vous diminuez
le nombre des suffrages exprimés, M. Peyrusse n'en restera pas moins élu. Mais il
n'y aura plus moyen dès lors d'invalider
une seule élection (Exclamations à droite),
parce que toutes les voix obtenues par corruption, par l'ingérence du clergé ne devant pas compter comme suffrages exprimés, il est évident que la majorité relative
sera toujours obtenue au second tour.
(Nouvelles exclamations sur les mêmes
bancs.)</seg><seg>Jajouterai ceci: c'est que M. CasimirPerier n'a pas pu s'empêcher de reconnaître
que l'intervention du clergé avait existé,
qu'il n'a pu s'empêcher de critiquer la lettre
de M. le duc de Fézensac et de reproduire
cette observation déjà introduite dans son
rapport, que tous ces faits étaient profondément regrettables. Eh bien, il n'y a que 157
voix de majorité en faveur de M. Peyrusse.
Si les faits qui se sont passés dans la commune de la Roque ont enlevé une vingtaine
de voix au candidat républicain, si l'ingérence du clergélui a enlevé plus de 200 voix,
si la lettre de M. le duc de Fézensac a permis à 80 vicaires de voter avec l'argent de
M. Peyrusse, il est bien certain que la majorité qui lui est attribuée n'existe pas. 
<incident><desc>(Applaudissements sur plusieurs bancs. —
Aux voix! aux voix!)</desc></incident></seg><seg>M. le président. Votre bureau vous propose de valider les opérations électorales
dans la circonscription d'Auch.</seg><seg>M. Pourquery de Boisserin demande par
voie d'amendement l'annulation de ces
opérations.</seg><seg>Il y a deux demandes de scrutin :</seg><seg>La 1re, de MM. le baron Piérard, Daynaud,
le vicomte de La Nouë, de Montéty, le vicomte de La Bourdonnaye, Thellier de Poncheville, Cibiel, de Lamarzelle, le comte de
Maillé, La Rochefoucauld, duc de Doudeauville, de Kermenguy, le comte de Lanjuinais, Le Cerf, le marquis de Lur-Saluces, de
Terves, le vicomte de Montfort, etc.;</seg><seg>La 2e, de MM. Pourquery de Boisserin,
Tony Révillon, Montaut, Chollet, Alfred
Michel, Leydet, Ménard-Dorian, Gaillard,
Dellestable, Labrousse, Abeille, Charles
Rousse, Pajot, Bouge, Rolland, Rathier,
Merlou, Lasbaysses, Maurice-Faure, etc.</seg><seg>Le scrutin est ouvert.</seg><seg>M. le président. Le bureau déclare qu'il
y a lieu à pointage.</seg><seg>M. le président. Avant de suspendre la
séance pendant qu'il sera procédé à l'opération du pointage, je donne lecture à la
Chambre du résultat du dépouillement du
scrutin pour la nomination d'un membre
de la commission de contrôle de la circulation monétaire :</seg><table><row><cell>Nombre des votants......... 291
Bulletins blancs ou nuls...... 10
Suffrages exprimés.. 281
Majorité absolue..... 141</cell></row></table><table><row><cell>M. Burdeau......... 211 suffrages.</cell></row></table><seg>M. le président. Voici le résultat du dépouillement du scrutin, après vérification,
sur l'amendement tendant à l'annulation
des opérations électorales de l'arrondissement d'Auch :</seg><table><row><cell>Nombre des votants..... 507
Majorité absolue........ 254
Pour l'adoption...... 242
Contre........ 265</cell></row></table><seg>La Chambre des députés n'a pas adopté
l'amendement. En conséquence, les conclusions du 6e bureau tendant à la validité
des opérations électorales dans l'arrondissement d'Auch (Gers) sont adoptées. M.
Peyrusse est admis.</seg><seg>L'ordre du jour appelle la discussion des
conclusions du rapport du 6e bureau sur
l'élection de M. Lachièze dans l'arrondissement de Gourdon (Lot).</seg><seg>Votre bureau conclut en faveur de la validité des opérations électorales de cet arrondissement.</seg><seg>L'ordre du jour appelle la discussion des
conclusions du rapport du 6e bureau sur
l'élection de M. Lachièze dans l'arrondissement de Gourdon (Lot).</seg><seg>Votre bureau conclut en faveur de la validité des opérations électorales de cet arrondissement.</seg><seg>M. Du Bodan. Messieurs, je ne retiendrai pas longtemps l'attention de la Chambre. Il s'agit d'une simple lecture. Notre
ancien collègue M. le baron Dufour, auteur
de la protestation que je lis contre l'élection de M. Lachièze dans l'arrondissement
de Gourdon (Lot), désire que les pièces qui
accompagnent sa protestation soient portées à la connaissance de la Chambre.</seg><seg>Il fait observer qu'il lui a été impossible
de jeter les yeux sur une seule liste d'émargement. A la commune, à la sous-préfecture, à la préfecture, au ministère de
l'intérieur, partout on a répondu ne pas les
avoir. Ces listes ont été cachées dans le
but d'empêcher la preuve que, dans certaines communes, on a fait voter des morts,
des absents; que, dans d'autres, le même
électeur a voté deux fois; que le même
électeur a voté le même jour dans deux
communes différentes; enfin, qu'on a fait
voter des incapables.</seg><quote><seg>« Il m'a toujours été répondu que ces
listes ne se trouvaient pas à la préfecture.</seg><seg>« En foi de quoi j'ai signé la présente
déclaration.</seg><seg>« Cahors, le 7 novembre 1889.»
(Signature légalisée.)
</seg><seg>« Gourdon, le 20 septembre 1889.</seg></quote><seg>Mais le point le plus important de la protestation repose sur la pression exercée sur
les planteurs de tabac.</seg><seg>L'arrondissement de Gourdon, ruiné par
le phylloxera, a pour toute ressource la
culture du tabac.</seg><seg>Il y a dans l'arrondissement de Gourdon
2,936 planteurs titulaires. Il convient de
tripler ce chiffre pour avoir le chiffre à peu
près exact des électeurs intéressés à la culture du tabac, en raison de la famille, des
domestiques, métayers ou fermiers des
planteurs.</seg><seg>C'est donc sur un chiffre de 9,000 électeurs au bas mot que portent les manoeu-</seg><seg>L'arrondissement de Gourdon, ruiné par
le phylloxera, a pour toute ressource la
culture du tabac.</seg><seg>Il y a dans l'arrondissement de Gourdon
2,936 planteurs titulaires. Il convient de
tripler ce chiffre pour avoir le chiffre à peu
près exact des électeurs intéressés à la culture du tabac, en raison de la famille, des
domestiques, métayers ou fermiers des
planteurs.</seg><seg>C'est donc sur un chiffre de 9,000 électeurs au bas mot que portent les manoeuvres exercées contre les planteurs de tabac;
et certes, si une enquête était ordonnée,
pas un homme de bonne foi dans l'arrondissement de Gourdon ne nierait que ces
manoeuvres et ces menaces ont déplacé plusieurs milliers de voix. Or, un déplacement
de 600 voix faisait échouer M. Lachièze.</seg><seg>Un membre a droite. Trois fois !</seg></u> <pb n="221"/><quote><seg>« Signé : Malleville,
Courtiol. »</seg><seg>« Les électeurs de la commune de Salviac, soussignés, attestent et certifient :</seg></quote><u><quote><seg>« 1° Qu'il est de notoriété publique que les
planteurs de tabac, dans la semaine qui a
précédé l'élection législative du 22 septembre 1889, ont été menacés par les partisans
de M. Lachièze ;</seg><seg>2° Que le receveur-buraliste, qui remplit en même temps les fonctions d'agent
temporaire pour le comptage du tabac, a
suivi les planteurs auxquels il a distribué
des bulletins de vote du candidat officiel ;</seg><seg>« 3° Que M. Costes, expert des tabacs à la
régie de Souillac, a aussi distribué aux planteurs des bulletins de vote du candidat officiel; ledit Costes, électeur de la commune
de Salviac, et ledit receveur-buraliste ont
parcouru la commune, usant de leur situation, et exerçant ainsi la pression la plus
forte sur les électeurs et notamment sur les
planteurs, auxquels ils ont en outre dit, le
20 et le 21 septembre, que les planteurs qui
avaient leur culture de tabac gelée, seraient indemnisés ou recevraient un secours.</seg><seg>« 4° Que les employés des tabacs ont visité les planteurs de la commune les 19,
20 et 21 septembre, annonçant à ces derniers que le Gouvernement avait accordé
une indemnité qui serait distribuée aux
planteurs qui avaient le tabac gelé;</seg><seg>« 5° Que les partisans de M. Lachièze ont
dit aux électeurs que ceux qui ne voteraient pas pour ce dernier ne feraient pas
de tabac en 1890.</seg><seg>« A Salviac, le 15 octobre 1889.</seg><seg>« Signé : Albert, Goudalt, Labarre, Galet,
Vidal (Pierre), Gay, Soubillou,
Delmon, Sylvestre (Pierre),
Soulié, Laborie, Delmon, Broudel, Figeac, Verdy, Pax. »
(Signatures légalisés.)</seg><seg>« Les électeurs de la commune de Dégagnac, soussignés, attestent et certifient :</seg></quote><quote><seg>« 1° Que la candidature de M. Lachièze
était une candidature officielle, ayant été
accompagné et recommandé par les employés de l'Etat, dans la commune de Dégagnac ;</seg><seg>« 2° Qu'il est de notoriété publique que
tous les planteurs de tabac ont été menacés de la suppression de leurs cultures
s'ils ne votaient pour le candidat officiel ;</seg><seg>« 3° Qu'on a promis par publications faites le 22 septembre 1889, jour de l'élection,
d'indemniser les planteurs qui ont eu leur
culture gelée quelques jours avant ;</seg><seg>« 4° Que l'employé des tabacs avait la
veille de l'élection, le 21 septembre, et le
matin même de l'élection, passé chez les
planteurs pour les aviser qu'ils seraient
indemnisés de leurs cultures gelées ;</seg><seg>«  5° Que le 22 septembre 1889, avant
l'ouverture du scrutin, M. Mabru, juge de
paix à Saint-Germain, propriétaire domicilié dans la commune de Dégagnac, avait
annoncé publiquement, sur la place publique de Dégagnac, que le Gouvernement avait accordé 40,000 fr. pour indemniser les
planteurs qui avaient leur tabac gelé.</seg><seg>« A Dégagnac, le 6 octobre 1889.</seg><seg>« Signé : Larnaudie, Bouygues, Rouquié,
Bouscasse, Régis, Crouzet,
Frauconal, Fauradie. »</seg><seg>« Les électeurs de la commune de Léobard, soussignés, attestent et certifient.
</seg></quote><quote><seg>« Que les planteurs de tabac ont été menacés par les partisans du candidat officiel
Lachièze, lesquels ont dit, dans la semaine
qui a précédé l'élection du 22 septembre
1889, pour influencer les électeurs, que les
planteurs qui ne voteraient pas pour M. Lachièze ne feraient pas de tabac en 1890; et
que les employés ont fait une tournée dans
la commune le 21 septembre 1889, pour
annoncer aux planteurs que le Gouvernement avait accordé une somme importante
pour les indemniser du montant du tabac
gelé.</seg><seg>« A Léobard, le 27 octobre 1889.</seg><seg>Copie de la lettre adressée par M. Duclos,
sous-préfet de Gourdon (Lot), le 20 septembre 1889, aux maires de toutes les communes autorisées à planter du tabac afin
d'influencer les électeurs.
</seg><seg>Il est à remarquer que jamais à aucune
époque et sous aucun gouvernement, on
n'a parlé d'indemniser les planteurs de
tabac à la suite de la « gelée » de leur récolte. La manoeuvre de l'administration du
Lot, à la veille des élections du 22 septembre, est donc une manoeuvre électorale qui
a eu un grand poids sur le résultat de
l'élection.</seg><seg>« Par un télégramme du 19 septembre,
M. le préfet me demande un état approximatif des pertes subies par les planteurs
de tabac à la suite de la gelée ou de la grêle
du 17 septembre, et il me charge de vous
aviser que vous pourrez recevoir les déclarations des sinistrés.</seg><seg>« M. le préfet est en instance auprès de
M. le ministre pour obtenir un secours qui
dédommagera, dans une certaine mesure,
les planteurs victimes de la grêle ou de la
gelée.</seg><seg>« Agréez, monsieur le maire, l'assurance
de ma considération très distinguée.</seg><seg>« Le sous-préfet,</seg><seg>« Signé: E. DUCLOS. »</seg><seg>« Les soussignés Cornil (Philippe) et Linol (Isidore-Pierre), tous deux négociants
domiciliés à Martel, — chef-lieu de canton
dont M. Lachièze est maire, — certifient
que, le samedi 21 septembre 1889, dans
l'après-midi, veille des élections législatives, sur la place de la Halle et en divers endroits de la ville de Martel, l'appariteur a
annoncé que les planteurs de tabac atteints
par la gelée du 17 du même mois étaient
invités à formuler leurs réclamations au secrétariat de la mairie, afin d'obtenir une
indemnité à titre de dédommagement.</seg></quote><seg>La gelée se produit le 17 septembre. Le
préfet télégraphie le 19 septembre au souspréfet. Le sous-préfet écrit le 20 septembre
à tous les maires; et le 21 et le 22 septembre,
jour de l'élection, on fait publier à son de
caisse que les planteurs seront indemnisés
de la gelée.</seg><seg>« En foi de quoi, le présent certificat a
été délivré.</seg><seg>« Martel, le 12 octobre 1889.</seg><seg>« Les soussignés affirment que cette manoeuvre de l'administration avait pour but
de corrompre les électeurs ; car jamais à aucune époque les planteurs de tabac n'ont
été indemnisés par l'Etat, à la suite de la
perte de leur récolte par la gelée.</seg><seg>« Publication qui dans ces circonstances
avait pour but d'influencer le vote des électeurs.</seg><seg>« Gourdon, le 6 octobre 1889.</seg><seg>« Payrinhac, le 6 octobre 1889.</seg><seg>L'administration a eu peur que cette gelée intempestive n'eût refroidi certaines promesses des planteurs ; c'est la raison pour laquelle, dans cette circonstance, à la veille
du scrutin, elle a agi avec une précipitation qui n'est malheureusement pas dans
ses habitudes, et qui n'avait pas d'autre
but que de gagner des suffrages au candidat officiel par l'appât d'une indemnité. naissance que le 22 septembre dernier, jour
de l'élection législative, le sieur Faure (Elie),
valet de commune à la solde du maire, afin
de forcer les électeurs à voter pour M. Lachièze, se tenait continuellement aux abords
de la mairie en les conduisant jusqu'à
l'urne, soit par promesses ou menaces; qu'il
n'a même pas ménagé de dire à ceux qui
étaient secourus par le bureau de bienfaisance que le pain leur serait retiré s'ils ne
votaient pas pour le candidat officiel, et de
ce, il ne s'est rendu qu'après observation faite à M. le maire que j'étais dans
l'intention de protester s'il ne faisait cesser
de pareils abus. Enfin, il m'a fait personnellement la menace que si je faisais de la
propagande pour M, le baron Dufour à de
prochaines élections, je pourrais être persuadé que je ne serais plus conseiller. Il n'a
rien ménagé pour entraver le libre exercice
du vote. l'administration n'ont plus reparu dans la
commune de Rocamadour.
</seg><quote><seg>« En foi de quoi, le présent certificat a
été délivré.</seg><seg>« Martel, le 12 octobre 1889.</seg><seg>« Les soussignés, électeurs de la commune de Lanzac, canton de Souillac (Lot),
certifions que le 21 septembre dernier, veille
des élections législatives, le maire de Lanzac a fait publier que les planteurs de tabac, dont la récolte avait été gelée, seraient
indemnisés.</seg></quote><quote><seg>« Les soussignés affirment que cette manoeuvre de l'administration avait pour but
de corrompre les électeurs ; car jamais à aucune époque les planteurs de tabac n'ont
été indemnisés par l'Etat, à la suite de la
perte de leur récolte par la gelée.</seg><seg>« Signé : Dumas (Jean), Malgouyard (Jean),
Moureau (Mathurin) fils, Lyrey (Mathurin), Séraudie (Thomas), Perricot (Pierre),
Nouelle (Etienne), Lascoux (Jacques),
Chassaing (Guillaume), Mespoulet (Bertrand), Gleize, Chantelouve-Géraud, Mouraud (Thomas), Guillendou-Géraud, Roux
(Joseph), Mespoulet (Jean), et Barry. »</seg><seg>« Nous, soussignés, déclarons que le matin même de l'élection du 22 septembre.
après la sortie des deux messes, le crieur
public a invité tous les planteurs de tabac
à se présenter à la mairie le jour même,
afin de faire valoir leur titre à une indemnité pour cause de gelée des tabacs. Publication qui, dans ces circonstances, avait
pour but d'influencer le vote des électeurs.</seg></quote><seg>« Publication qui dans ces circonstances
avait pour but d'influencer le vote des électeurs.</seg><seg>« Gourdon, le 6 octobre 1889.</seg><seg>M. le président. Il est entendu, monsieur
Du Bodan, que vous prenez la responsabilité de ces allégations ?</seg></u> <u><seg>M. Du Bodan. Parfaitement, monsieur
le président.</seg></u> <u><seg>M. Barthou. La Chambre n'en entend pas
un mot.</seg></u> <note type="comment"><seg>(Les votes sont recueillis. — MM. les secrétaires en font le dépouillement.)</seg></note> <note type="comment"><seg>(Signatures légalisées.)</seg></note> <note type="comment"><seg>(Signatures légalisées.)</seg></note> <note type="comment"><seg>(Signatures égalisées.)</seg></note> <pb n="222"/><u><seg>M. Du Bodan. Je parle aussi haut que je
puis !</seg><quote><seg>« Payrinhac, le 6 octobre 1889.</seg><seg>« Monsieur le maire,</seg><seg>La manœuvre ressort clairement.</seg><seg>Voici les preuves des publications faites :</seg><seg>« signé: Cornil, Linol. »</seg><seg>« Nous, soussignés, déclarons que le matin
même de l'élection du 22 septembre, après
la sortie des deux messes, le crieur public
a invité tous les planteurs de tabac à se
présenter à la mairie, le jour même, afin
de faire valoir leur titre à une indemnité
pour cause de gelée de tabacs. (Bruit.)</seg></quote><quote><seg>« Signé : Couty, Malleville, Savy,
Picaudou. »</seg><seg>« Signé: Griffoul (Jean), Mathurin, Bazillon, Vielmon, Soulié, Bouscasse, Lacombe (Pierre), Soulié, Griffoul (Jean), LacombeLeger, Sylvestre, Tremoulet,
Laval, Lugol, Bonave (Pierre),
Fassolle, Fabre, BalzerguesCourtiol, Atgié, Grangié, Deviers. »</seg><seg>« Lavercantière, le 6 octobre 1889. »</seg><seg>Les soussignés, Salgues (Paul), James
(Félix), Loubradou (Augustin), Maury (Baptiste), Darnis (Pierre), Laville (Jacques), domiciliés à Rocamadour, canton de Gramat
(Lot), certifient que les vendredi 20 septembre et samedi 21, des employés de l'administration des ponts et chaussées ont été
envoyés au-dessus du bourg de Rocamadour pour faire les sondages d'un chemin
vivement désiré par la commune et allant
de Rocamadour à Couzou.</seg></quote><seg>« Ils certifient encore que les affiches de
M. le baron Dufour ont été lacérées, détruites, déchirées, enlevées sur divers
points de la commune de Concorès, notamment aujourd’hui 22 septembre 1889, de
sur la mairie de Concorès ; que le sieur Dubos <incident><desc>(Bartélemy)</desc></incident>, condamné par le tribunal
de Gourdon pour attentat à la pudeur, a
voté, bien qu'il n'eût, quoique âgé de
trente-neuf ans, jamais figuré dans les listes
électorales de notre commune, jusques et
y compris celles de 1877-1878, et que nul,
ni maire, ni conseil municipal, n'a ni obtenu ni même demandé sa réhabilitation.
(Bruit.)</seg><seg>«Ils certifient enfin que le 19 septembre
1889, M. Cocula, maire de Saint-Germain,
fit publier dans son canton, au son du tambour, que les planteurs de tabac frappés
par la gelée seraient indemnisés et que,
pour ce, ils n'avaient qu'à se rendre à la
mairie pour réclamer, et qu'il est de notoriété publique que Malbec (Jean), électeur
de Concorès, village de Veyrières, a touché,
grâce à l'appui de M. Cocula, maire de
Saint-Germain, un mandat de cinquante
francs, juste le 21 septembre 1889, veille
de l'élection, sans que personne puisse s'expliquer en vertu de quoi cette somme a pu
lui être accordée par l'administration.</seg><seg>« Délivré à M. le baron Dufour, député
du Lot, pour lui servir ce que de droit.</seg><seg>« A Concorès (Lot), le 22 septembre 1889.</seg><seg>M. Gustave Rivet. On n'a jamais vu pareille chose !
</seg><seg>M. Du Bodan. Je poursuis ma discussion
comme je l'entends, mon cher collègue.</seg></u> <u><seg>M. le président. Mais c'est la reproduction du mémoire de M. Dufour ?</seg></u> <u><seg>M. Du Bodan. Oui, monsieur le président.</seg></u> <u><seg>M. Paul de Cassagnac. Ce sont des mémoires d'outre-tombe. <incident><desc>(On rit.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Barthou. Il fallait le faire imprimer et
distribuer, c'était plus simple !</seg></u> <u><seg>M. Du Bodan. Est-ce que je n'ai pas le
droit de le lire ?</seg></u> <u><seg>M. le président. Vous avez le droit de
dire ce que vous voulez à la tribune, mais
je constate que vous ne faites que reproduire le mémoire de M. Dufour.</seg></u> <u><seg>Sur divers vancs. Aux voix ! aux voix !</seg></u> <u><seg>M. le président. M. Du Bodan considère
que son argumentation consiste précisément dans cette lecture; il a le droit de la
faire.</seg></u> <u><seg>M. Du Bodan. Mais les manoeuvres et les
menaces de l'administration et de ses agents
ne se sont pas arrêtées seulement aux planteurs de tabac pour empêcher l'élection du
baron Dufour, qui, malgré toutes les fraudes, a obtenu 9,742 voix</seg><seg>On a cherché à capter les suffrages pour
le candidat officiel dans différentes communes:</seg><seg>1° Par la feinte de l'exécution d'un chemin désiré, comme à Rocamadour;</seg><seg>2° Par la création d'un chantier de travaux où n'étaient admis que les électeurs
désignés par le maire ou l'instituteur,
comme à Thédirac; et cependant ce chantier n'était pas communal;</seg><seg>3° Par les menaces de renvoi adressées
par un surveillant de chantier de chemin
de fer nommé par le préfet, payé par l'Etat,
à tous les ouvriers qui ne voteraient pas
pour le candidat officiel Lachièze.</seg><seg>« Les soussignés affirment que cette manoeuvre de l'administration avait pour but
de gagner les suffrages des électeurs de
Rocamadour au candidat officiel Lachièze,
car avant ces dates et depuis le jour des
élections du 22 septembre, les employés de</seg><seg>« En foi de quoi, les soussignés ont signé
le présent certificat, qu'ils affirment sincère
et conforme à la vérité.</seg><seg>« A Rocamadour, le 24 octobre 1889.</seg><seg>M. le président. Je vous en prie, messieurs, veuillez écouter! M. Du Bodan est
certainement arrivé à la moitié de sa tâche.
<incident><desc>(On rit.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Du Bodan. Assurément!</seg></u> <note type="comment"><seg></seg></note> <u><seg>M. le président. M. Du Bodan confirme
mon indication. <incident><desc>(Nouveaux rires.)</desc></incident></seg><seg>« Attestent et certifient que pour soutenir et faire triompher la candidature officielle de M. Lachièze, quelques jours avant
l'élection législative du 22 septembre 1889,
un chantier de travaux a été ouvert sur la
ligne du chemin de fer en construction dans
la commune de Thédirac et que le maire et
l'instituteur de cette commune désignaient
les ouvriers qui devaient être occupés.</seg><seg>« A Thédirac, le 9 octobre 1889.</seg><seg>« Signé : Lafon, Borderie, Alibert,
Tavaysse, Estardez, Loind,
Magne, Cassan, Vielcazal,
C. Cocomac, Cournat, Lafon, Vielcazal. »</seg><seg>« 1° Que M. Sourdès fils, surveillant sur la
ligne du chemin de fer de l'Etat en construction à Lavercantière, a usé sur les ouvriers travaillant au chemin de fer et électeurs à Lavercantière, de tous les moyens
de pression qui étaient en son pouvoir pour
les faire voter pour le candidat officiel Lachièze, jusqu'à les menacer de les renvoyer
du chantier s'ils ne votaient pour ce dernier;</seg><seg>« 2° Que M. Sourdès père a menacé les
électeurs de la section de Saint-Martin,
commune de Lavercantière, où il est resté
toute la journée du vote, de leur faire sortir l'institutrice s'ils ne votaient pas pour
ledit M. Lachièze, ayant, la veille, parcouru
ladite section en faisant les mêmes menaces aux électeurs.</seg><seg>Des manœeuvres d'une autre nature ont
été pratiquées pour porter atteinte à la liberté des électeurs :</seg><seg>1° L'urne électorale a été ouverte, à Payrinhac, au milieu de la journée du scrutin,
pour en sortir des bulletins du baron Dufour;</seg><seg>2° A Montvalent, cantont de M. Lachieze,
les électeurs d'une section ont, sur la promesse d'un chemin à construire, été
obligés de venir voter au chef-lieu de la
commune, où deux urnes étaient placées
sur la même table, et celle des malheureux
électeurs suspects consistait en un boisseau
recouvert d'un journal;</seg><seg>3° Dans cette même commune de Montvalent, c'est le maire, ami de M. Lachièze,
qui s'est permis d'ouvrir et de prendre connaissance du bulletin de vote de deux électeurs, pour intimider la population ;</seg><seg>4° Dans la commune de Lachapelle-Auzac, c'est la femme Vergne qui est payée
par la mairie pour conduire les électeurs
suspects au scrutin, après leur avoir fait
placer le bulletin ouvert au chapeau;</seg><seg>5° Dans toutes les communes du canton</seg><seg>1° L'urne électorale a été ouverte, à Payrinhac, au milieu de la journée du scrutin,
pour en sortir des bulletins du baron Dufour;</seg><seg>2° A Montvalent, cantont de M. Lachieze,
les électeurs d'une section ont, sur la promesse d'un chemin à construire, été
obligés de venir voter au chef-lieu de la
commune, où deux urnes étaient placées
sur la même table, et celle des malheureux
électeurs suspects consistait en un boisseau
recouvert d'un journal;</seg><seg>3° Dans cette même commune de Montvalent, c'est le maire, ami de M. Lachièze,
qui s'est permis d'ouvrir et de prendre connaissance du bulletin de vote de deux électeurs, pour intimider la population ;</seg><seg>4° Dans la commune de Lachapelle-Auzac, c'est la femme Vergne qui est payée
par la mairie pour conduire les électeurs
suspects au scrutin, après leur avoir fait
placer le bulletin ouvert au chapeau;</seg><seg>5° Dans toutes les communes du canton de Labastide, c'est M. Latour, ancien
maire, l'homme de confiance de la préfecture, qui adresse à tous les anciens militaires, buralistes, etc., une lettre dont copie
est jointe.</seg><seg>Voici par des certificats dont les signatures sont légalisées les preuves de ces
faits : </seg><quote><seg>« Signé : Salgues, Jammes (Félix),
Loubradou, Darnis, Maury, Laville. »</seg><seg>« Nous soussignés, déclarons que le
22 septembre 1889, nous trouvant à la mairie
de Payrinhac, vers onze heures du matin,
nous avons vu les membres composant le
bureau électoral ouvrir l'urne et en sortir
un bulletin du baron Dufour.</seg></quote><seg>« Nous soussignés, électeurs de la commune de Lavercantière et de la section de
Saint-Martin, certifions et attestons :</seg><pb n="223"/><seg>« Labastide-Murat, 20 septembre 1889.</seg><seg>Voici les certificats qui établissent ces
faits :</seg><quote><seg>« Payrinhac, le 3 octobre 1889.</seg><seg>« L'an mil huit cent quatre-vingt-neuf et
le trois octobre, en présence de M. Bonnet
(Francois), coutelier, demeurant à Gourdon,
et de M. Abel Vèzes, sans profession, demeurant aussi à Gourdon, le sieur Pierre
Fajolles, cultivateur, demeurant à Cougnac, commune de Payrinhac, a fait la déclaration suivante :</seg><seg>« Je me suis présenté au bureau de vote
de la mairie de Payrinhac, le 22 septembre
dernier, vers les onze heures du matin,
afin de déposer mon bulletin, ainsi que je
l'avais fait pour l'élection du conseiller général. Dès que mon vote fut reçu, les membres du bureau, sous prétexte que je n'étais
pas inscrit, ouvrirent l'urne et en sortirent
un bulletin du baron Dufour.</seg><seg>« La présente déclaration a été lue audit
Fajolles, ce dernier a persisté dans ses
dires.</seg><seg>« Requis de signer, ledit Fajolles a déclaré ne savoir le faire et lesdits Bonnet et
Vèzes ont signé la présente déclaration faite
en leur présence.</seg><seg>« Gourdon, 3 octobre 1889. »</seg><seg>« Les soussignés, habitants de la commune de Montvalent, canton de Martel (Lot),
ont l'honneur de certifier que les électeurs
de ladite commune ont été divisés en deux
bureaux électoraux, le jour des élections
législatives.</seg><seg>« Ces deux bureaux ont été établis dans
la même salle et les urnes placées sur la
même table.</seg><seg>« ils certifient, en outre, que T'urne destinée à recevoir les bulletins de la section
de Vayssou et Prat-Rougiès n'était pas une
urne réglementaire, attendu qu'elle était
formée d'un boisseau recouvert d'un journal auquel on avait pratiqué un trou pour
le passage des bulletins</seg><seg>« En foi de quoi le présent certificat a
été délivré.</seg><seg>« Montvalent, le 20 octobre 1889.
« Signé : Poujade. »</seg><seg>« Le maire de Montvalent, soutenu par le
député M. Lachièze, inspire une telle terreur, que les électeurs n'osent certifier un
fait qui est à la connaissance de toute la
commune. Une enquête établirait l'exactitude de cette monstruosité.</seg><seg>« Les soussignés certifient que le dimanche 22 septembre dernier, jour des élections législatives, M. le maire de la commune de Montvalent, canton de Martel
(Lot), s'est permis d'ouvrir les bulletins de
deux électeurs au moment de les introduire
dans l'urne. Après avoir pris connaissance
du nom du candidat inscrit sur chaque bulletin, M. le maire a accompagné cet examen
de commentaires de nature à produire une
influence sur la libre expression du vote.</seg><seg>« En foi de quoi le présent certificat a été
délivré.</seg><seg>« Je signe comme quoi j'ai vu M. le maire
ouvrir le bulletin de Farinié.</seg><seg>« Le maire de Montvalent inspire une telle
terreur, que les électeurs n'osent certifier un fait qui est à la connaissance de tous.
Une enquête établirait la vérité de ce fait et
de beaucoup d'autres.</seg><seg>« Les soussignés électeurs de la commune de Lachapelle-Auzac, canton de Souillac (Lot), attestent que le 22 septembre,
jour des élections législatives, afin d'obtenir des suffrages pour le candidat officiel,
M. Lachièze, et d'être certain de leur vote,
une femme a conduit à l'urne avec drapeau
et musique une quarantaine d'électeurs,
après leur avoir fait afficher sur le chapeau le bulletin de M. Lachièze.</seg><seg>« Lachapelle-Auzac, 30 septembre 1889.</seg><seg>« Signé : Riaucoux (Philippe), Ras (Baptiste), Riaucoux (F.), Chastagnol (M.). »
(Signatures légalisées.)</seg><seg>« Monsieur,</seg><seg>« Les élections de dimanche 22 septembre auront une gravité exceptionnelle.</seg><seg>« Il appartient plus particulièrement à
ceux qui comme vous jouissent des bienfaits et des secours du Gouvernement, ce
qui est une faveur et non pas un droit, de
montrer dans cette circonstance leur reconnaissance en portant à l'urne un bulletin de
l'ami du Gouvernement, un bulletin de M.
Lachièze. C'est pour cela faire que je vous
en envoie un ci-inclus, comptant que vous
ferez votre devoir.</seg><seg>«Je vous prie d'agréer mes sincères salutations.
</seg><seg>Toutes ces manoeuvres ne suffisaient pas.
Il fallait encore, par des provocations, susciter des rixes dans lesquelles on aurait
eu la satisfaction de faire arrêter quelques
amis du baron Dufour.</seg><seg>Ces calculs ont été déjoués. Si lon s'en
réfère à certains dires, M. Lachièze aurait
publiquement payé des gens pour provoquer des désordres.</seg><seg>En outre, à la foire du Degagnazès, du 9
septembre, M. Lachièze aurait été entouré
de tous les maires et instituteurs du canton, qui auraient poussé à la provocation.</seg><seg>De plus, il résulterait d'une déclaration
d'habitants de Concorès que le juge de paix
du canton était avec les autres fonctionnaires, et de celle des habitants de Salviac
que, les 10, 11 et 22 septembre, ils auraient
mis en pratique un système de provocation.</seg><seg>« Signé : Aug. LATOUR.  »</seg><seg>« Labastide-Murat, 28 septembre 1889.</seg></quote><seg>Voici ces déclarations... <incident><desc>(Bruit.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Veuillez faire silence,
messieurs, car si vous n'entendez pas ce
que vous désirez connaître dans ce discours.
vous devrez le lire au Journal officiel.</seg></u> <u><seg>« Le sieur Ladavie, gendre Taste du Martinon, fait la même déclaration et ajoute
qu'il a même entendu crier: « Enlevez le
baron Dufour! »</seg><seg>« Les soussignés, électeurs de la commune de Peyrilles, arrondissement de Gourdon (Lot), certifient que le 9 septembre
dernier, au Dégagnazès, mairie de Peyrilles,
entre trois et quatre heures du soir, une
bande de braillards a poursuivi sur le
champ de foire M. le baron Dufour, à l'effet de l'invectiver et de le provoquer, lui et ses partisans. Dans cette bande, où M. Lachièze occupait le centre, on remarquait,
notamment : MM. Rodes, maire de Peyrilles; Cocula, maire de Saint-Germain;
Lasserre, maire de Freyssinet; Lacroix,
maire d'Uzech; Foulquié, instituteur, et
autres;</seg><seg>« Que les cris de : « A bas le baron Dufour! Enlevez le baron ! » étaient vigoureusement poussés par ces braillards;</seg><seg>« Que, grâce aux prières réitérées de M. le
baron Dufour à ses partisans de rester
calmes et de ne pousser aucun cri, on a
évité une collision préméditée;</seg><seg>« Que de pareilles manoeuvres et un pareil guet-apens établissent que M. Lachièze
a bénéficié de la candidature officielle se
manifestant au grand jour.</seg><seg>« En foi de quoi, à Peyrilles, 25 septembre 1889,</seg><seg>« Ont signé : Francoual (E.-G.), Fontanel
Francoual, Mas, Bernard
Vincent (C.-M.), Vayssière,
adjoint; Bone. »
(Signatures légalisées.)</seg><seg>« Les soussignés, électeurs du canton de
Saint-Germain-du-Bel-Air, arrondissement
de Gourdon (Lot), déclarent, attestent et
certifient sur la foi de l'honneur: que le
9 septembre 1889, à la foire du Dégagnazès,
canton de Saint-Germain (Lot), entre trois
et quatre heures du soir, une bande de
braillards parmi lesquels Bergougnoux,
Cocula (Léon), de Saint-Germain, Deneux,
Domène, campagne de Concorès, les domestiques des Daffas, de Salviac, et quelques
autres se sont rendus au chant de la Marseillaise sur le point de la foire où venait
d'arriver à l'instant même M. le baron Dufour, candidat député du Lot, et se sont
mis à hurler : Enlevez le baron ! à bas le
baron Dufour!</seg><seg>« Le but poursuivi était évidemment d'amener une collision et, en tout cas, de porter les partisans de M. le baron Dufour à
répondre à cette manifestation séditieuse
et d'avoir là prétexte, moyen et occasion
de les faire arrêter ou pour le moins les
faire poursuivre correctionnellement en
vertu de la récente circulaire confidentielle
du ministre de la justice Thévenet; enfin,
d'intimider les électeurs et d'isoler par la
crainte M. le baron Dufour.</seg><seg>« Contre ces faits nous protestons énergiquement, tout en faisant remarquer que
bien qu'il y eût ce jour-là, à Dégagnagès,
un grand nombre de gendarmes, aucun n'a
osé se présenter pour interdire ce tumulte.</seg><seg>« Signé : Gibert, Ludovic Fabre, Jardel
Agapay. »
(Signatures légalisées.)</seg><seg>« Montvalent, le 27 octobre 1889.</seg><seg>« Signé : Arcoutel.
Poujade. »</seg><seg>« Que cette manifestation séditieuse qui
a duré une heure était dirigée et excitée
d'une part par le sifflet du sieur Joseph
Daffas, médecin à Salviac, et d'autre part
par la présence, l'approbation et l'excitation de plusieurs fonctionnaires, notamment ceux ci-après nommés : Lasserre, notaire, maire, suppléant du juge de paix de
Saint-Germain; Rodes, notaire, maire de Dégagnagès-Peyrilles; Cocula (Frédéric), maire
de Saint-Germain; Grandsault (Paul), de Salviac, expert des tabacs à Souillac; Costes
aîné, de Salviac, expert des tabacs, à Souillac; Pomarède, facteur de la poste de SaintGermain; Admirat, facteur de la poste de
Saint-Germain; Lacroix, maire à Uzech;
Baissoles, instituteur; Dargeat, de Laboriede-Saint-Germain, instituteur; Foulquié,
instituteur de Frayssinet où Lasserre n° 1
est maire; Daffas, avoué à Gourdon; M. Lachièze, candidat, maire de Martel; Glenadel,
cantonnier de route à Dégagnac; Mabru
(Emile), de la Cabane-de-Dégagnac, juge de
paix de Saint-Germain. Ce dernier fonctionnaire, magistrat, s'était mis en éminence pour mieux voir et mieux être vu.</seg><seg>« Signé : Audry Antoine. »</seg><pb n="224"/><quote><seg>« Nous, soussignés, électeurs de la commune de Salviac, pour rendre hommage à
la vérité, certifions que pendant la période
électorale M. le baron Dufour a passé trois
soirées à Salviac et que chaque soir les partisans du candidat officiel ont organisé des
actes de provocation.</seg><seg>« A Salviac, le 15 octobre 1889.</seg><seg>« Signé : Gaudal (Albert), Labaire, Galet,
Chabert, Pons, Lescure, Baudet, Gay, Vidal (Pierre), Delmont, Soulié, Seuleillon, Sylvestre (Pierre), Delmon, Labory, Broudet, Verdy, Figeac. »
(Signatures légalisées.)</seg><seg>Les plus hauts fonctionnaires de l'arrondissement multipliaient leurs efforts en faveur de la candidature de M. Lachièze,
contre celle du baron Dufour.</seg><seg>1° C'était le procureur de la République
de Gourdon qui faisait menacer le propriétaire de l'hôtel Destrau à Gourdon, de faire
fermer son établissement s'il y recevait le
baron Dufour, qui avait l'habitude d'y loger
depuis 40 ans.</seg><seg>Une enquête établirait ce fait.</seg><seg>2° C'est le sous-préfet de Gourdon faisant
voter à Labastide-Murat, contrairement à la
loi, des électeurs en faveur du candidat officiel Lachièze.</seg><seg>Ce fait a provoqué la plainte ci-jointe :</seg><seg>A monsieur le procureur de la République
près le tribunal de Gourdon.</seg><seg>« Monsieur le procureur,</seg><seg>«Les soussignés, Lavayssière (Pierre), conseiller municipal, Lugan (Jean-Pierre), conseiller municipal, Herbeil (Antoine), menuisier, Rouquié (André), horloger, Laval
(Michel), propriétaire, tous les cinq électeurs, domiciliés dans la commune de Labastide-Murat et composant le bureau de
l'assemblée électorale de ladite commune
aux élections du 22 septembre courant;
savoir, les quatre premiers en qualité d'assesseurs et le cinquième en qualité de secrétaire,</seg><seg>« Ont l'honneur de vous dénoncer le fait
suivant relatif aux opérations de leur collège électoral;</seg><seg>« Deux électeurs, les nommés Bastit
(Louis), chaudronnier; Margis (Artheime),
chaudronnier, inscrits sur les listes électorales de la commune de Labastide-Murat,
ont illégalement voté dans cette dernière
commune avec l'autorisation ou l'assentiment du sous-préfet, et cela dans les circonstances suivantes :</seg><seg>« Les sieurs Bastit (Louis) et Margis (Artheime), ayant de leur propre aveu déjà
voté aux élections du 28 juillet dernier pour
le conseil général et d'arrondissement dans
la commune de Jussac (Cantal), d'où ils sont
originaires, ont fait demander s'ils avaient
le droit, malgré le vote déjà émis par eux
à Jussac, d'émettre un second vote à Labastide-Murat pour les élections législatives. Sur la réponse négative de M. Alayrac, maire, président du bureau, ces deux
électeurs, qui avaient à coeur de prendre
part au vote à Labastide-Murat, firent adresser un télégramme à M. le sous-préfet de
Gourdon pour être encore mieux fixés.</seg><quote><seg>« Nous soussignés, électeurs de la commune de Souillac (Lot), protestons contre
les procédés suivants:</seg></quote></quote><quote><seg>« Une dépêche de M. le sous-préfet de
Gourdon, dépêche dont nous ignorons la
teneur, ayant été transmise et autorisant
les deux électeurs en question à voter, les
sieurs Bastit et Margis se sont présentés
devant le bureau, chacun porteur de son
bulletin de vote, hésitant encore à voter de
peur d'être compromis ; ils prièrent M. le
président du bureau de leur donner tous
renseignements utiles. Ce dernier leur fit
alors connaître les pénalités qu'ils encouraient et il leur donna lecture du texte de
la loi relatif aux dispositions pénales, article 31 du décret du 2 février 1852, titre IV.
Mais les soussignés qui ont vu ces scènes
se dérouler sous leurs yeux, tiennent pour
leur propre honneur à manifester hautement les sentiments de tristesse, de colère
et de dégoût que leur a inspirés ce spectacle
honteux et dégradant. Jamais pareil avilissement de consciences, jamais pareille
exaltation de la toute-puissance du dieu
Argent; aussi les soussignés espèrent qu'éclairée par les dépositions qui passeront
sous ses yeux, la Chambre des députés apprendra à M. Dupuytrem, qui semble ne
s'en pas douter, qu'en France il y a des
choses qui ne se font pas. »</seg></quote><seg>« Enhardis par un électeur présent dans
la salle, le nommé Latour (Auguste), les
sieurs Bastit et Margis crurent devoir passer outre et invitèrent M. le président du
bureau à accepter leur bulletin de vote.</seg><seg>« Tel est le fait que les membres du bureau électoral de la commune de Labastide-Murat croient devoir déférer au parquet, pour y être donné telle suite que de
droit.</seg><seg>« Ce fait est en tous points conforme à la
vérité et il s'est passé sous les yeux d'un
certain nombre d'électeurs qui étaient présents dans la salle du vote.</seg><seg>« Daignez agréer, monsieur le procureur,
l'hommage du profond respect avec lequel
les soussignés ont l'honneur d'être.</seg><seg>« Vos très humbles et obéissants serviteurs.</seg><seg>« Rouquié, Herbeil, Lavayssière,
Laval, Lugan. »</seg><seg>« Labastide-Murat, le 28 septembre 1889.</seg><seg>Toutes ces manoeuvres d'une candidature
officielle, contre laquelle on pourrait produire des milliers de certificats si les populations du Lot n'étaient pas terrorisées, ne
donnaient pas encore à l'administration
l'assurance du succès ; aussi les maires et
le sous-préfet ont-ils arrangé les choses de
manière à éviter la surveillance et à éloigner les partisans du baron Dufour au moment des dépouillements.</seg><seg>Cela est prouvé par les certificats :</seg><seg>1° De Souillac;</seg><seg>2° De Gourdon, dont voici le texte :
</seg><seg>« Le 22 septembre 1889, à sept heures et
demie du soir, nous trouvant dans la salle
de vote pour attendre le résultat des communes du canton, avons été insultés et
maltraités par une bande de forcenés.</seg><seg>« Tout se passait sous les yeux des autorités qui n'ont rien fait pour rétablir l'ordre. Nous avons été forcés de quitter la
salle pour éviter un plus grand scandale.
</seg><seg>« Fait à Souillac, le 21 octobre 1889.</seg><seg>« Signé : Lacombe (Henri), Espitalié
(Pierre). »
(Signatures légalisées.)</seg><seg>« Nous étions les seuls représentants du
candidat de l'opposition, et la surveillance
que nous exercions semblait gêner certains
personnages et notamment M. le sous-préfet, qui déclara « qu'une autre fois on n'entrerait pas ainsi à la sous-préfecture ».</seg><seg>« Une heure environ après notre arrivée,
un charron qui, jusque-là, n'avait cessé de
se faire remarquer par sa mauvaise attitude, provoqua et saisit au collet M. Prady.</seg><seg>« Nous devons cependant constater, à la
décharge de M. Duclos, qu'en nous accompagnant, il a dit à ces énergumènes d'un
ton protecteur à notre égard et de bonne
camaraderie à l'égard de nos provocateurs :
« Ces messieurs craignent d'être colletés;
laissez-les passer; si ce n'est pas pour eux,
que ce soit pour moi », paroles qui, dans
un tel moment, nous ont paru témoigner
des bons rapports qui existaient entre nos
insulteurs et la sons-préfecture.</seg><seg>« Ce qui prouve que cette mesure d'expulsion n'avait d'autre but que de se débarrasser de notre présence et de se soustraire
ainsi à une surveillance peut-être gênante,
c'est qu'aussitôt après notre sortie, M. le
sous-préfet a rouvert de nouveau ses salons
à la foule.</seg><quote><seg>« Le 22 septembre 1889, à sept heures et
demie du soir, nous trouvant dans la salle
de vote pour attendre le résultat des communes du canton, avons été insultés et
maltraités par une bande de forcenés.</seg><seg>« Tout se passait sous les yeux des autorités qui n'ont rien fait pour rétablir l'ordre. Nous avons été forcés de quitter la
salle pour éviter un plus grand scandale.
</seg><seg>« Fait à Souillac, le 21 octobre 1889.</seg><seg>« Signé : Lacombe (Henri), Espitalié
(Pierre). »
(Signatures légalisées.)</seg><seg>« Nous étions les seuls représentants du
candidat de l'opposition, et la surveillance
que nous exercions semblait gêner certains
personnages et notamment M. le sous-préfet, qui déclara « qu'une autre fois on n'entrerait pas ainsi à la sous-préfecture ».</seg><seg>« Une heure environ après notre arrivée,
un charron qui, jusque-là, n'avait cessé de
se faire remarquer par sa mauvaise attitude, provoqua et saisit au collet M. Prady.</seg><seg>« Celui-ci, ayant fait appel à l'intervention
de M. le sous-préfet, ce fonctionnaire, au
lieu d'expulser ou de faire arrêter le provocateur, profita de cette occasion fortuite ou
préparée pour faire évacuer la sous-préfecture. La salle était à moitié vide et nous
n'étions pas encore sortis (car nous n'avions rien fait pour mériter les rigueurs de ce
procédé) lorsque le sous-préfet renouvela à
notre égard l'ordre d'évacuation. On aurait
pu le croire poussé à cet acte d'arbitraire
et d'inconvenance par les cris d'une bande
de braillards que son silence encourageait
et qui du vestibule nous insultaient et nous
menaçaient.</seg><seg>« Nous devons cependant constater, à la
décharge de M. Duclos, qu'en nous accompagnant, il a dit à ces énergumènes d'un
ton protecteur à notre égard et de bonne
camaraderie à l'égard de nos provocateurs :
« Ces messieurs craignent d'être colletés;
laissez-les passer; si ce n'est pas pour eux,
que ce soit pour moi », paroles qui, dans
un tel moment, nous ont paru témoigner
des bons rapports qui existaient entre nos
insulteurs et la sons-préfecture.</seg><seg>« Ce qui prouve que cette mesure d'expulsion n'avait d'autre but que de se débarrasser de notre présence et de se soustraire
ainsi à une surveillance peut-être gênante,
c'est qu'aussitôt après notre sortie, M. le
sous-préfet a rouvert de nouveau ses salons
à la foule.</seg><seg>« Le maire,
« ALAYRAC. »</seg><seg>« Massognes, le 25 septembre 1889.</seg></quote><seg>M. Paul de Cassagnac. Je demande
qu'on recommence; personne n'a rien entendu. <incident><desc>(Hilarité générale.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Du Bodan. Je n'ai plus qu'un mot à
ajouter. Je regrette vivement que la Chambre n'ait pas compris le mandat que j'avais
accepté. Ce mandat, je l'ai rempli en faveur d'un ancien collègue, aussi consciencieusement que possible, et la Chambre
peut être assurée que, lorsque je me chargerai d'une mission, jamais ses murmures
ne pourront m'empêcher d'accomplir mon
devoir. <incident><desc>(Très bien! très bien! sur divers
bancs. — Aux voix!)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. La parole est à M. Lachièze.</seg></u> <u><seg>M. Lachièze. Messieurs, je ne retiendrai
pas longtemps l'attention de la Chambre. Je
n'ai certainement pas l'intention de répondre minutieusement à tous les petits papiers qui ont été apportés au nom de M. le
baron Dufour par M. Du Bodan à cette tribune. Mais je sais que M. le baron Dufour
n'a fatigué vos oreilles pendant une demiheure que pour avoir le droit.. <incident><desc>(Interruptions.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Du Bodan. Il a toujours agi comme
un galant homme.</seg></u> <u><seg>M. Cuneo d'Ornano. M. le baron Dufour
n'est pas ici; vous ne devriez pas l'attaquer!</seg></u> <u><seg>M. Lachièze. Pardon, mon honorable
collègue. Je n'ai pas l'habitude de la tribune ;
par conséquent, ce que je dis je le dis en
toute sincérité. <incident><desc>(Rires sur divers bancs.)</desc></incident></seg><seg>S'il m'échappait quelques mots mal sonnants, je prierais M. Du Bodan de vouloir
bien m'en excuser. <incident><desc>(Aux voix! aux voix!)</desc></incident></seg><seg>M. Paul de Cassagnac. Mais nous ne
contestons pas votre élection !</seg></u> <u><seg>M. Lachièze. J'espérais, en présence des
1,300 voix de majorité que j'ai sur mon
concurrent, ne pas être obligé de défendre
mon élection à cette tribune...</seg></u> <u><seg>Sur divers bancs. Personne ne la conteste.</seg></u> <u><seg>« Le maire de la commune de LabastideMurat, après avoir attesté que les signatures ci-dessus ont été apposées sous ses
yeux, certifie l'exactitude du fait dénoncé
au parquet par les membres du bureau de
l'assemblée électorale réunie pour les élections du 22 septembre 1889.</seg><seg>« Nous soussignés, Henri Devaux, avocat,
Elie Grangié, avocat, et Ollivier Prady, sans
profession, déclarons que, nous trouvant à
la sous-préfecture dans la soirée du 22 septembre, nous étions placés près du souspréfet et pouvions de là assister commodément à la lecture des dépêches.</seg><seg>« Signé: E. Grangié, Devaux, Prady. »
(Signatures légalisées.)</seg><seg>« Signé: E. Grangié, Devaux, Prady. »
(Signatures légalisées.)</seg><seg>« Gourdon, le 6 octobre 1889.</seg><pb n="225"/><quote><seg>« Pour Paris, de Cahors, n° 663, 8 octobre.</seg></quote></u> <u><seg>M. Lachièze... et j'espérais même que M.
le baron Dufour renoncerait à venir faire
donner lecture à la Chambre des mémoires
d'outre-tombe d'un candidat malheureux.
(Rires à gauche.)</seg></u> <u><seg>A droite. Il n'est pas là !</seg></u> <u><seg>Sur un grand nombre de bancs. Aux voix!
aux voix!</seg></u> <u><seg>M. Lachièze. M. le baron Dufour a prétendu que j'étais un candidat officiel.</seg><seg>M. Cuneo d'Ornano. Vous allez vous
faire invalider. <incident><desc>(Hitarité.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Lachièze. ..et j'ajoute que le baron
Dufour a été, lui, un candidat officiel au
16 Mai <incident><desc>(Exclamations à droite)</desc></incident>, à une époque où on révoquait les municipalités, et
j'ai la preuve en main qu'en 1877 M. le baron Dufour était candidat officiel. (Bruit.)</seg><seg>Voici la dépêche du préfet :</seg><quote><seg>« Le baron Dufour, qui m'avait demandé,
il y a deux mois, de ne pas toucher à municipalité Gourdon, se plaint aujourd'hui très
haut qu'elle ne soit pas encore remplacée.</seg><seg>« Depuis longtemps déja, M. Dupuytrem
faisait parcourir la commune par ses agents,
qui disaient que lorsqu'il viendrait visiter
ses électeurs il payerait à boire à tout le
monde. Le fait est prouvé que plusieurs
personnes étaient tellement ivres qu'il a
fallu les conduire à domicile; sans cela,
elles auraient couché dehors.</seg><seg>« Les soussignés, Gauthier (Pierre), maréchal à Séran, Thiollet (Aristide) et Thiollet (Jean) fils, cultivateurs à Séran, Dribault (Louis) fils, à Séran :</seg></quote><seg>M. Cuneo d'Ornano. Il n'y a que vous
qui protestiez!</seg></u> <u><seg>M. Lachiéze. M. le baron Dufour a protesté contre la gelée des tabacs, il s'est
trompé, c'est contre la gelée des électeurs
qu'il aurait dû protester. <incident><desc>(Hilarité à gauche.
— Aux voix! aux voix!)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Votre 6e bureau vous
propose de valider les opérations électorales
dans l'arrondissement de Gourdon (Lot).</seg><seg>Un membre à gauche. Elle est retirée,
monsieur le président.</seg></u> <note type="comment"><seg>(Suivent 32 signatures légalisées.)</seg></note> <u><seg>M. le president. La demande de scrutin
étant retirée (Oui! oui!), je mets aux voix
les conclusions du 6e bureau.</seg><seg>L'ordre du jour appelle la discussion des
conclusions du rapport du 11° bureau sur
l'élection de M. Dupuytrem dans la 2e circonscription de Poitiers (Vienne).</seg><seg>M. de La Batut. Messieurs, c'est comme
membre de la minorité du 11e bureau
chargé de vérifier les opérations électorales
de la 2e circonscription de Poitiers, que je
demande à la Chambre de vouloir bien annuler l'élection de M. Dupuytrem.</seg><seg>Il nous a semblé qu'il y avait eu dans
cette élection des manoeuvres, des actes
de pression et de corruption qui en avaient
entaché la sincérité en ne permettant pas
aux électeurs de librement exprimer leurs
suffrages.</seg><seg>Je ne parlerai pas de la manoeuvre qui
consiste à dire que si le candidat républicain était élu, les impôts seraient augmentés de 8 p. 100 à partir du 1er janvier prochain.</seg><seg>Cette manoeuvre, vous l'avez retrouvée
dans les élections de tous les candidats adversaires de la République ; le bon sens des
électeurs en a fait justice en envoyant siéger une majorité républicaine sur les bancs
de cette chambre.</seg><seg>Je ne parlerai pas davantage de l'ingérence du clergé au profit de M. Dupuytrem.
Elle s'est exercée dans cette élection comme
dans toutes celles des candidats conservateurs.</seg><seg>Je ne veux retenir du volumineux dossier
qui a été soumis à votre 11e bureau que des
faits particuliers que tous ceux qui veulent
le respect de la dignité et de la moralité du
suffrage universel, à quelque parti qu'ils
appartiennent, ne peuvent pas laisser passer sans protestation</seg><seg>Messieurs, le 22 septembre, trois candidats étaient en présence dans la 2e circonscription de Poitiers, deux candidats républicains, l'un modéré, M. Bazille, avocat du
conseil d'Etat et à la cour de cassation,
l'autre radical, M. Pret, avocat à la cour
d'appel de Poitiers. Les deux candidats républicains obtinrent 8,139 voix, le candidat
réactionnaire, M. Dupuytrem, obtint 8,679
voix et une majorité absolue de 265 voix,
Il suffisait donc d'un déplacement de 133
voix pour que M. Dupuytrem ne fût pas élu.</seg><seg>Nous allons examiner à l'aide de quels procédés M. Dupuytrem a conservé ces 133
voix. Ils les a conservées à l'aide des moyens
que peut employer un candidat très riche
qui veut absolument assurer le succès de
son élection et qui pour cela est prêt à acheter toute une circonscription.</seg><seg>Quelque temps avant l'ouverture de la période électorale, M. Dupuytrem et ses amis
ont commencé par offrir des rastels. Dans
à peu près toutes les communes de la 2e circonscription on payait à boire à tous ceux
qui s'engageaient à voter pour M. Dupuytrem; cela est attesté par une vingtaine
de certificats que j'ai là sous les mains, et
par plus de deux cents électeurs.</seg><seg>Dans la commune de Thurageau, canton
de Mirebeau, quatre-vingts électeurs déclarent que M. Dupuytrem et ses agents,
notamment un M. Balson, offraient à boire
à qui voulait entrer dans l'établissement et
donnaient des pièces d'argent à tous les enfants présents.</seg><seg>Dans la commune de Massognes, canton
de Mirebeau, on a rédigé une protestation
ainsi conçue :</seg><seg>« Les soussignés de la commune de
Massognes protestent contre l'élection de
M. Dupuytrem dans la 2e circonscription
de Poitiers et demandent l'annulation des
opérations électorales qui ont eu lieu dans
cette circonscription, le 22 septembre 1889.</seg><seg>Dans le canton de Saint-Julien, le maire
atteste que les trois auberges de la localité
ont débité au compte de M. Dupuytrem
plus de 400 bouteilles de bière et de limonade.</seg><seg>Enfin, messieurs, comme M. Dupuytrem
pensait probablement que la bière ne suffirait pas à convertir les électeurs à sa
cause, il avait établi un dépôt clandestin de
vin de Champagne; ce fait est établi par
un procès-verbal de la régie, parce que le
dépositaire avait oublié de payer les droits
de circulation.</seg><seg>Cela ressort de certificats :</seg><seg>« Certifient que le 19 septembre 1889, M,
Dupuytrem, à la fin d'une réunion tenue
au village de Séran, s'écria: « Maintenant,
messieurs, allez tous boire à ma santé. »</seg><seg>Dans un autre canton, nous avons un
certificat où les mêmes faits sont attestés.
M. Dupuytrem aurait dit : « Mes adversaires m'appellent le candidat de la bière et
de la limonade, et je ne m'en porte pas plus
mal pour cela ». Aussitôt après, M. Dupuytrem remit 200 fr. au sieur Boucher (Pierre),
agent de la commune, et lui commanda de
faire boire 150 bouteilles de bière et de
limonade dans chacun des trois cafés de la
localité.</seg><seg>Je ne vous lirai pas tous les certificats; il
me suffira de dire qu'il est établi que 8,000
bouteilles de bière ont été offertes de la
sorte aux électeurs de la 2e circonscription.
Et comme, probablement, un certain nombre d'électeurs, tout en acceptant les générosités de M. Dupuytrem, ne se montraient
pas trop empressés à voter pour lui,
comme il ne s'établissait pas un courant
assez favorable à sa candidature, M. Dupuytrem et ses amis eurent recours à d'autres
moyens. Ils firent des promesses de dons
d'argent. Leurs agents parcouraient les communes en déclarant que M. Dupuytrem, s'il
était élu, verserait une somme de 2,000 fr.
dans les communes où il aurait la majorité,
que ces 2,000 fr. seraient employés à payer
les dettes des électeurs les plus nécessiteux ou à venir en aide aux pauvres du
pays.</seg><seg>Tous ces faits, messieurs, sont établis par
un certain nombre de certificats, une vingtaine, signés de 70 électeurs, dont les signatures sont légalisées.</seg><seg>Pour la commune de Neuville, nous avons
un certificat qui s'exprime ainsi :</seg><seg>« Les faits les plus graves et les plus
probants ont été relevés dans des protestations isolées. La Chambre les appréciera.</seg><seg>Enfin, messieurs, comme M. Dupuytrem
pensait probablement que la bière ne suffirait pas à convertir les électeurs à sa
cause, il avait établi un dépôt clandestin de
vin de Champagne; ce fait est établi par
un procès-verbal de la régie, parce que le
dépositaire avait oublié de payer les droits
de circulation.</seg><seg>On nous répondra que c'étaient les propriétaires ses amis qui payaient, et que
M. Dupuytrem ne peut pas être rendu responsable de ses amis. Mais, messieurs,
quand M. Dupuytrem assistait à ces réunions, — et il y venait souvent, — il déclarait lui-même à tous ceux qui étaient là</seg><seg>M. le président. Je crois pouvoir vousassurer que vous n'y êtes pas obligé! (Rires d'assentiment.)qu'ils pouvaient entrer, boire et prendre
tout ce qu'ils voudraient puisque c'était lui
qui payait. <incident><desc>(Ah! ah! sur divers bancs.)</desc></incident></seg></u> <u><quote><seg>« Certifient que le 19 septembre 1889, M,
Dupuytrem, à la fin d'une réunion tenue
au village de Séran, s'écria: « Maintenant,
messieurs, allez tous boire à ma santé. »</seg><seg>« Puis, le candidat donna ordre à ses
agents de faire apporter de la bière dans la
maison même où il tenait sa réunion, pendant qu'il dînait à côté. »</seg><seg>« Dès qu'il fut connu que M. Dupuytrem
devait se présenter, ses partisans commencèrent aussitôt à vanter son immense fortune dont, disaient-ils, il devait faire profiter tout le pays. Des bruits habilement
répandus dans le pays couraient avec persistance : On répétait que si M. Dupuytrem
était élu, il abandonnerait au peuple son
traitement de député. L'attitude du candidat semblait d'ailleurs justifier ces bruits.
« A Bellefois, un gros bourg voisin de Neuville, il faisait jeter de la menue monnaie
sur son passage. Les enfants accouraient et
se battaient pour la ramasser.» On citait des
noms d'individus qu'il avait préservés de la
déconfiture en payant leurs dettes. Le jour
de l'élection on buvait sans payer dans
beaucoup de cafés. Les agents du sieur Dupuytrem (entre autres un nommé Voyer,
Jacques) disaient aux gens: « Aujourd’hui
on déjeune pour rien à l'hôtel Renaud. »</seg></quote><seg>Dans un autre canton, nous avons un
certificat où les mêmes faits sont attestés.
M. Dupuytrem aurait dit : « Mes adversaires m'appellent le candidat de la bière et
de la limonade, et je ne m'en porte pas plus
mal pour cela ». Aussitôt après, M. Dupuytrem remit 200 fr. au sieur Boucher (Pierre),
agent de la commune, et lui commanda de
faire boire 150 bouteilles de bière et de
limonade dans chacun des trois cafés de la
localité.</seg><seg>« Les faits les plus graves et les plus
probants ont été relevés dans des protestations isolées. La Chambre les appréciera.</seg><seg>Je ne vous lirai pas tous les certificats; il
me suffira de dire qu'il est établi que 8,000
bouteilles de bière ont été offertes de la
sorte aux électeurs de la 2e circonscription.
Et comme, probablement, un certain nombre d'électeurs, tout en acceptant les générosités de M. Dupuytrem, ne se montraient
pas trop empressés à voter pour lui,
comme il ne s'établissait pas un courant
assez favorable à sa candidature, M. Dupuytrem et ses amis eurent recours à d'autres
moyens. Ils firent des promesses de dons
d'argent. Leurs agents parcouraient les communes en déclarant que M. Dupuytrem, s'il
était élu, verserait une somme de 2,000 fr.
dans les communes où il aurait la majorité,
que ces 2,000 fr. seraient employés à payer
les dettes des électeurs les plus nécessiteux ou à venir en aide aux pauvres du
pays.</seg><seg>Quand M. Dupuytrem se rendait dans ces
communes, il faisait jeter de l'argent, que
les enfants du pays venaient ramasser sous
ses pas. M. Dupuytrem avait un autre procédé pour donner de l'argent aux électeurs
du pays et prouver sa générosité. Il avait
dans sa poche un carnet qu'il laissait tomber fréquemment afin d'avoir l'occasion,
chaque fois qu'on le lui rapportait, de donner une pièce de vingt francs. <incident><desc>(Rires à
gauche.)</desc></incident></seg><seg>Tous ces faits, messieurs, sont établis par
un certain nombre de certificats, une vingtaine, signés de 70 électeurs, dont les signatures sont légalisées.</seg><seg>« Les faits les plus graves et les plus
probants ont été relevés dans des protestations isolées. La Chambre les appréciera.</seg><seg>Pour la commune de Neuville, nous avons
un certificat qui s'exprime ainsi :</seg><quote><seg>« Les faits les plus graves et les plus
probants ont été relevés dans des protestations isolées. La Chambre les appréciera.</seg><seg>« Canton de Lavilledieu, commune de
Dienné.</seg></quote><seg>A droite. Nous ne protestons pas contre
votre élection !</seg><quote><seg>«Les soussignés Laugier, maire de Dienné, et Charles Dupuis, instituteur, déclarent
avoir appris de plusieurs témoins, entre
autres le sieur Doucet, cultivateur, demeurant à Laubergère, que l'un des agents de
M. Dupuytrem, le sieur Liguré, promettait
de la part de la mère de ce candidat 2,000
francs à chaque commune pour être distribués aux pauvres les plus méritants si son
fils était nommé.</seg><seg>«Les soussignés affirment tenir d'un
sieur Jamoyault le fait suivant :</seg></quote><quote><seg>« Le sieur Bittault (Désiré) est venu chez
moi le 21 septembre au soir, et, après
m'avoir engagé à voter pour M. Dupuytrem, il a terminé en me disant: « Votez
donc pour un homme qui a laissé plus de
500 fr dans la commune. »</seg><seg>« Je soussigné, Dribault (Jean), à Cherves, certifie que, le jour des élections, un
sieur Rivière (Louis), agent de M. Dupuytrem, vint me trouver et m'engager à voter
pour son candidat, disant : « Votons au
moins pour celui qui nous donne de l'argent. »</seg></quote><quote><seg>« Le soussigné Bois (Firmin), domicilié
à Montgauguier, certifie que le sieur Rossignol (René), cantonnier auxiliaire de la
commune et agent de M. Dupuytrem, lui
a offert la somme de 10 francs pour voter
pour ce candidat. »</seg></quote><quote><seg>« Attendu que de l'instruction et des débats, résulte ceci</seg></quote></u> <pb n="226"/><u><seg>Un ancien professeur de l'Université,
M. Langier, maire d'une commune de la
Vienne, donne le certificat suivant :</seg><seg>Mais, messieurs, nous n'avons pas besoin
de certificats pour établir d'une façon indubitable les procédés employés par M.
Dupuytrem pour assurer son élection. Dans
le journal de M. le baron de Soubeyran, le
Journal de l'Ouest, nous lisons, à la date du
14 septembre, ce passage :</seg><seg>Ces faits sont donc absolument reconnus
par les adversaires des candidats républicains. Je n'ai pas à insister, et j'arrive aux
dons d'argent.</seg><seg>Les voix, dans la 2e circonscription de
Poitiers, se payaient entre 5 et 10 francs;
cela n'est pas plus douteux que les libations, que les promesses d'argent que je
viens d'énumérer; nous en avons la preuve
dans plusieurs certificats que voici:</seg><seg>Dans la commune de Cherves:</seg><seg>M. Rossignol est poursuivi devant le tribunal de Poitiers pour ce fait.</seg><quote><seg>« Les soussignés, Martin (Jean) et Guillon (Pierre), électeurs de la commune de
Montgauguier, certifient que le nommé
Sauzeau (Pierre), électeur de la même commune et qui ne sait signer, leur a déclaré
que le sieur Rossignol (René), cantonnier
auxiliaire de la commune et agent de M.
Dupuytrem, lui a offert une somme de 10
francs pour voter pour ce candidat. »</seg></quote><seg>M. Leydet. Cela suffit.</seg></u> <u><seg>M. de La Batut. J'arrive, messieurs, à un
jugement du tribunal de Poitiers qui a condamné pour ce fait un des agents électoraux de M. Dupuytrem, l'agent Savin, à
huit jours de prison.</seg><quote><seg>« Le 21 septembre 1889, veille des élections législatives, Savin, aubergiste à GrandPont, commune de Chasseneuil, vint à Poitiers, se présenta chez le sieur Dupuis, jardinier et aubergiste, et demanda à parler
au sieur Laurendeau. Mis en présence de ce
dernier, il lui offrit un verre de liqueur,
l'emmena à l'écart et lui tint ce propos :
« M. Fruchard n'est pas content de toi, Henri,
parce que tu n'as pas été son homme aux
élections pour le conseil général », puis
montrant une lettre : « Voici une lettre que
j'ai reçue de lui par laquelle il me l'annonce... il faut voter pour M. Dupuytrem,
il y a 5 fr. pour toi à la maison, ne viens
pas trop tard demain. »</seg><seg>« Le lendemain, jour des élections, Laurendeau s'étant rendu à Chasseneuil, rencontra dans une auberge Savin, qui lui remit un bulletin de vote Dupuytrem et les
5 fr. promis en lui disant : « Il est temps
que tu ailles voter, voilà un bulletin. »</seg><seg>« Qu'à cet égard, Laurendeau, dont la moralité est bonne, est très affirmatif et ses déclarations, qui n'ont jamais varié, sont absolument conformes à celles par lui faites
à d'autres témoins, notamment au sieur
Dupuis, au moment même où les faits qui
y sont relatés, venaient de se produire.</seg><seg>«Que sans doute Savin proteste, mais
qu'il est à retenir :</seg><seg>« D'une part, qu'il est de notoriété publique, dit l'un des témoins, que Savin a été
un agent électoral des plus actifs et des
plus passionnés;</seg><seg>« D'autre part, qu'il est impossible d'expliquer sa présence chez Dupuis, qu'il est
bien obligé de reconnaître, et que, s'il tente
de le faire, il fournit des indications manifestement mensongères.</seg><seg>Le tribunal :</seg></quote><seg>Je passe et arrive à la condamnation :</seg><seg>« Dit Savin coupable d'avoir : 1° le 21
septembre 1889, aux Cours, commune de
Poitiers, promis des deniers au sieur Laurendeau (Henri), ouvrier jardinier audit
lieu, et électeur dans la commune de Chasseneuil, sous la condition de donner un
suffrage; 2° le 22 septembre 1889, commune de Chasseneuil, donné lesdits deniers
audit électeur sous la même condition.</seg><seg>« Et lui faisant application des dispositions de l'article 38 du décret organique du
4 février 1852, de l'article 48 du même décret, et de l'article 463 du code pénal et qui
sont ainsi concus, etc.</seg><quote><seg>« Dit Savin coupable d'avoir : 1° le 21
septembre 1889, aux Cours, commune de
Poitiers, promis des deniers au sieur Laurendeau (Henri), ouvrier jardinier audit
lieu, et électeur dans la commune de Chasseneuil, sous la condition de donner un
suffrage; 2° le 22 septembre 1889, commune de Chasseneuil, donné lesdits deniers
audit électeur sous la même condition.</seg><seg>« Et lui faisant application des dispositions de l'article 38 du décret organique du
4 février 1852, de l'article 48 du même décret, et de l'article 463 du code pénal et qui
sont ainsi concus, etc.</seg><seg>« Canton de Saint-Georges, commune de
Dissais.</seg></quote><seg>A gauche. Assez! aux voix!</seg></u> <u><seg>M. de La Batut. Ces faits n'ont donc trait
qu'aux dons et promesses d'argent. Mais il
y a aussi des actes de pression pour lesquels
dix instructions judiciaires sont ouvertes et
pour lesquels le tribunal de Poitiers a rendu
un jugement condamnant à quinze jours de
prison un des principaux agents électoraux
de M. Dupuytrem.</seg></u> <u><seg>M. Engerand, rapporteur. ce nest pas
un agent électoral.</seg></u> <u><seg>M. de La Batut. Mais je crois que le jugement que je viens de vous lire le dit assez
clairement. Si vous voulez que je vous en
relise les considérants</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. C'est M. Boisseau qui
a été condamné à 15 jours de prison et il
n'est pas le moins du monde agent électoral de M. Dupuytrem: c'est un ancien
notaire.</seg><seg>M. de La Batut. Je vous fais remarquer
que tous les certificats que je lis émanent
de différents cantons et circonscriptions de
Poitiers ; il y en a de presque tous les cantons, et de presque toutes les communes.</seg><quote><seg>« Les soussignés, Dubois (François), négociant à Dissais, et Brochet (Jean), garde
champêtre de la commune de Dissais, certifient avoir eu connaissance que le samedi
21 septembre, la veille des élections, étant
dans la cour d'un des fermiers de M. Fruchard, conseiller général, ce dernier a demandé audit fermier tous les bulletins
qu'il pouvait avoir reçus; puis, n'en laissant qu'un sur la table, il jeta les autres
au feu en disant: « Voilà celui pour lequel
il faut voter »; le même fait s'est passé
chez tous les fermiers de M. Fruchard, qui
sont au nombre de 30 environ. »</seg><seg>« Les soussignés déclarent qu'ils ont entendu raconter au sieur Aubouroy (Louis),
fermier à la Jaulnière, commune d'Ayron,
que le sieur Brin (Alexis), adjoint de cette
commune, accompagné de plusieurs membres réactionnaires du conseil municipal de
la commune d'Ayron, s'étaient rendus pour
le trouver à Chanteloup, avant les élections
législatives, lui avaient reproché violemment d'être républicain, de ne pas voter
pour eux, qu'il ne comprenait pas ses intérêts, que la République serait détruite le
22 septembre et enfin l'avaient tellement
fatigué de ces menaces, qu'exaspéré, il leur
a dit qu'il les mettrait dehors s'il était chez
lui.</seg><seg>« Que, après, l'un d'eux avait été encore
tourmenter sa femme. Que le sieur Brin,
adjoint, s'étant en outre rendu chez son
voisin Bahuant et ne l'ayant pas trouvé,
avait dit à sa femme : Si votre mari ne vote
pas avec nous, il n'aura pas de pain cet
hiver, en voulant dire qu'on lui ôterait son
ouvrage. La moindre enquête prouvera ces
faits et bien d'autres encore. »</seg><seg>« Canton de Vouillé, commune d'Ayron.
«Je soussigné, déclare que M. Alexis Brin,
adjoint d'Ayron, s'est présenté devant ma
mère, l'a menacée de faire sortir mon frère
de la compagnie d'Orléans où il est employé, si d'ici huit jours je n'avais pas
quitté mes opinions républicaines et si je
votais pour la République. »</seg><seg>« M. Rougé, contremaître des carrières
de M. de Soubeyran, a été cité à comparaître en justice le 27 novembre » — c'était
mercredi dernier, mais le jugement a été
renvoyé à huitaine,— « pour avoir renvoyé
des ouvriers parce qu'ils avaient voté pour
le candidat républicain. »</seg></quote><seg>A droite. M. de Soubeyran est validé, ne
l'oubliez pas.</seg></u> <u><seg>M. de La Batut. Oui, mais il s'agit du
canton qu'il représente au conseil général.</seg></u> <u><seg>M. le baron de Soubeyran. Je suis, en
effet, conseiller général du canton de SaintJulien, depuis trente et un ans.</seg></u> <u><seg>M. de La Batut. C'est parce que vous
êtes conseiller général dans cette circonscription, que vous devez y avoir une certaine influence.</seg><seg>M. de La Batut. Je vous demande pardon,
ce n'est pas tout.</seg></u> <u><seg>Plusieurs membres à gauche. Cela suffit!</seg></u> <u><quote><seg>« Lui accorde des circonstances atténuantes.</seg><seg>« Canton de Vouillé, commune d'Ayron.</seg><pb n="227"/><seg>« Attendu — dit le jugement, dans
l'affaire Boisseau — que le 21 septembre
dernier, veille des élections législatives,
Boisseau s'est rendu à Cuhon, au domicile
des époux Couillault;</seg></quote><seg>M. de La Batut. Le tribunal n'a pas encore prononcé son jugement.</seg><seg>Enfin, je termine l'énumération des faits
de pression et de corruption, par le jugement du tribunal correctionnel de Poitiers,
dont je vous parlais tout à l'heure.</seg><seg>Ce jugement a condamne M. Boisseau,
ancien notaire, qui s'occupait de l'élection
de M. Dupuytrem, soit à titre d'ami, soit à
titre d'agent électoral, à quinze jours de
prison.</seg><quote><seg>« Que là, dans un appartement servant de
magasin d'épicerie, il tint à la dame Couillault les propos suivants : « J'ai une observation à faire à vous et à votre mari... on
m'a assuré que vous étiez républicains...
Eh bien, si vous continuez à être républicains, et si votre mari ne vote pas pour M.
Dupuytrem, je vous retirerai ma clientèle. » Qu'alors, la dame Couillault, très
impressionnée, protesta, se mit à pleurer
et appela son mari qui était dans une
pièce voisine avec quelques personnes, notamment avec le témoin Réau... que Couillault étant venu rejoindre sa femme et
Boisseau, celui-ci lui dit: « Si vous ne votez pas pour M. Dupuytrem, vous perdrez
ma clientèle... J'ai du travail à faire pour
tous les corps d'état, mais je ne ferai travailler que si M. Dupuytrem passe; et
pour être certain que vous voterez pour M.
Dupuytrem, demain je vous apporterai un
bulletin écrit de ma main... et si je ne
vois pas sortir ce bulletin de l'urne, c'est
que vous n'aurez pas voté comme je vous
l'ai dit... je ne vous ferai plus travailler » ;</seg><seg>« Attendu que le lendemain, vingt-deux
septembre, jour des élections, Boisseau
vint apporter à Couillault un bulletin sur
lequel le nom imprimé de l'un des candidats, M. Bazille, était rayé et remplacé par
le nom « R. Dupuytrem », écrit de sa
main, et lui dit en lui remettant ce bulletin : « Vous ferez ce que je vous ai dit, ou
si vous ne le faites pas, vous perdrez ma
clientèle. »</seg><seg>«Que le soir de ce même jour, Boisseau,
qui n'était pas électeur de la commune de
Cuhon, assista au dépouillement de ce
scrutin, qu'il surveilla même de très près,
malgré un avertissement du maire invitant tous ceux qui n'étaient pas électeurs à
se retirer;</seg><seg>« Attendu que Boisseau nie, il est vrai,
avoir tenu aux époux Couillault les paroles
ci-dessus rapportées, mais qu'il reconnaît:</seg><seg>« 1° Qu'il est allé, le 21 septembre au
soir, chez les époux Couillault; qu'après
avoir pris à part la dame Couillault dans son
magasin d'épicerie, il lui a parlé des opinions politiques de son mari, en ajoutant
que celui-ci lui ferait plaisir en votant pour
M. Dupuytrem; que, pendant qu'il lui parlait, cette femme s'est mise à pleurer;
qu'elle a fait venir son mari de la chambre
voisine; qu'alors il a répété à ce dernier
que s'il votait pour M. Dupuytrem il lui
ferait plaisir; enfin, qu'il s'est éloigné en
disant qu'il reviendrait le lendemain;</seg><seg>« 2° Que le lendemain il est en effet revenu; qu'il a apporté à Couillault le bulletin dont il a été parlé et lui a dit encore :
« Si vous votez pour M. Dupuytrem, vous
me ferez plaisir »;</seg><seg>3° Que le soir il a assisté au dépouillement du scrutin;</seg><seg>« 4° Qu'il a porté et donné des bulletins
à d'autres électeurs;</seg><seg>« Attendu que ses aveux, en confirmant
très exactement les déclarations des témoins sur tous les points, sauf en ce qui
touche les menaces proférées à l'égard des
époux Couillault, rendent ses déclarations
absolument vraisemblables dans tout leur
contenu;</seg><seg>« Que même quelques-uns des faits reconnus, tels que les instances de Boisseau,
les pleurs de la dame Couillault, l'apport
du bulletin de vote, son contexte et la présence de Boisseau au dépouillement du
scrutin ne peuvent s'expliquer qu'en tenant comme vraie la version des témoins;</seg><seg>« Qu'au surplus, les déclarations de ces
derniers sont entre elles d'une conformité
parfaite; qu'il se trouve même que le témoin Réau, qui, placé dans la pièce à côté
de l'épicerie, a perdu quelques mots de
l'entretien entre Boisseau et les époux
Couillault, rapporte ce qu'il a entendu de
telle façon que les derniers ou les premiers
mots par lui perçus cadrent parfaitement
avec les membres de phrases qui lui ont
échappé et qui sont rétablis dans leur entier par les époux Couillault ;</seg><seg>«Que dans ces conditions on ne saurait
mettre en doute les propos et les actes relevés à l'encontre de Boisseau, lesquels
constituent, non pas le délit prévu par l'article 39 du décret organique du 2 février
1852, puisque Couillault déclare en définitive avoir voté comme il l'entendait, mais
le délit prévu et puni par les articles 19 de
la loi du 2 août 1875 et 3 de la loi du 3 novembre 1875;</seg><seg>« Attendu que Boisseau est en situation
d'apprécier toute l'étendue de l'acte immoral et délictueux qu'il a commis; qu'il
a agi avec réflexion et conformément à un
plan de conduite qu'il s'était tracé à l'avance ; que, de plus, sans avoir à proprement parler d'antécédents judiciaires, il a
encouru comme officier ministériel et pour
manquements graves des avertissements
et suspensions qui auraient dû le rendre
plus circonspect;</seg><seg>« Attendu cependant qu'il existe en sa faveur des circonstances atténuantes.</seg><seg>« Le tribunal dit Boisseau coupable d'avoir, les 21 et 22 septembre 1889, à Cuhon,
par menaces contre le sieur Couillault
(Louis), électeur audit lieu, et en lui faisant craindre d'exposer à un dommage sa
personne, sa famille et sa fortune, tenté
d'influencer le vote de cet électeur;</seg><seg>« Lui accorde des circonstances atténuantes et, lui faisant application des dispositions des articles 3, paragraphe dernier, de
la loi organique du 3 novembre 1875 et 19
de la loi organique du 2 août 1875, 463 du
code pénal, etc.,</seg><seg>« Le condamne à quinze jours de prison
et 500 fr. d'amende;</seg><seg>Je crois, messieurs, qu'après la lecture de
ce jugement il est inutile d'insister, pour ne
pas fatiguer la Chambre.</seg><seg>Je veux simplement répondre aux arguments que MM. Dupuytrem et le baron de
Soubeyran ont produits devant le 11e bureau
pour essayer d'expliquer l'élection de M.
Dupuytrem.</seg><seg>Ils ont dit que la 2e circonscription de
Poitiers, créée en 1863 et représentée alors
pour la première fois par M. le baron de
Soubeyran, avait toujours été réactionnaire
et que si l'on invalidait l'honorable M. Dupuytrem, celui-ci était assuré de revenir
devant la Chambre avec une majorité au
moins aussi grande.</seg><seg>Je crois que si M. le baron de Soubeyran
et son candidat avaient été persuadés du
succès, ils n'auraient pas employé des procédés aussi blâmables, qui m'obligent à attaquer cette élection, et que s'ils l'ont fait ce n'est pas sans raisons. En efet, on ne peut
pas dire qu'on est maître incontesté d'une
circonscription lorsqu'il suffit d'un déplacement de 133 voix pour que le candidat réactionnaire soit battu. mettez-moi de commencer, je vous déclare
que je ne serai pas long.</seg><seg>En outre, les précédents sont là. Depuis
1874, chaque fois qu'un candidat réactionnaire a été élu dans cette circonscription,
il l'a été avec une majorité si faible qu'il
eût suffi du déplacement de quelques voix
pour que le candidat réactionnaire soit
battu. En effet, en 1874, M. de Beauchamp était élu avec une majorité de
36 voix. En 1881, M. Pin ne passait
qu'avec une majorité de 200 voix. En 1885,
MM. Pin et de Soubeyran ne passaient qu'avec une majorité de 169 voix. Si vous ajoutez à cela que le candidat réactionnaire de
la 2e circonscription était un tout jeune
homme arrivé depuis peu dans le pays, vous
comprendrez pourquoi M. Dupuytrem et ses
amis ont usé des procédés indignes du
suffrage universel que j'ai signalés à la
Chambre.</seg><seg>« Le condamne aux dépens et fixe au
minimum la durée de la contrainte par
corps. »</seg><seg>« Monsieur le curé,</seg></quote><seg>La question qui se pose devant vous est
celle de savoir si vous pouvez admettre
que l'on assure son élection à l'aide de
pareilles manœuvres, à l'aide de semblables actes de pression et de corruption.
Poser la question, c'est la résoudre. Je
ne crois pas que la réponse de la Chambre puisse être douteuse. Vous devez vous
montrer impitoyables pour les candidats
élus à l'aide de tels procédés. On vous l'a
dit et on vous l'a répété bien souvent pendant ces derniers temps : vous avez à défendre les petits commerçants et les malheureux ouvriers des villes et des campagnes qui ont voulu rester indépendants,
résister à toutes les pressions, et qui, pour
cela, ont risqué leur pain et celui de leurs
enfants. Ils n'ont de recours que devant
la Chambre. <incident><desc>(Très bien! très bien! à
gauche.)</desc></incident></seg><seg>Je suis persuadé que ce recours ne leur
fera pas défaut et que vous n'hésiterez pas
à invalider les opérations électorales dans
la 2° circonscription de Poitiers. <incident><desc>(Applaudissements à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. La parole est à M. le rapporteur.</seg></u> <u><seg>M. Engerand, rapporteur. Messieurs, je
viens, en ma qualité de rapporteur, soutenir devant la Chambre les conclusions de
votre 11e bureau. Je ne dirai pas qu'on
m'a chargé de les développer — aussi bien
l'heure est trop avancée — mais j'ai à vous
présenter quelques courtes observations, et
je pense que, malgré le talent applaudi si
justement par vous, qui vient d'être déployé tout à l'heure par l'honorable M. de
La Batut, il me suffira de fort peu d'explications, et de très brèves, pour vous déterminer, alors que tous, de quelque côté
de la Chambre que vous siégiez, vous aurez eu connaissance des faits spéciaux qui
peuvent être retenus dans ce débat.</seg><seg>Je pense que, lorsque vous aurez eu connaissance de ces faits, vous n'hésiterez pas,
les uns et les autres, à confirmer la décision de votre 11e bureau.</seg><seg>Plusieurs membres à gauche. Au contraire !</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Au contraire, ainsi
qu'on me le fait observer très judicieusement... — Nous n'avons, Dieu merci! ni
questions...</seg></u> <u><seg>Un membre à gauche. Mais il y a des condamnations en police correctionnelle !</seg></u> <pb n="228"/><u><seg>M. le rapporteur. Nous n'avons pas à
nous occuper de faits d'ingérence du clergé ;
nous n'avons pas à nous préoccuper de ces
questions des 8 centimes qui ne viennent
absolument rien faire dans l'élection de
M. Dupuytrem, puisqu'il n'en est pas question dans sa circulaire; nous n'avons à
nous préoccuper exactement que des trois
points qui ont été développés par M. de
La Batut et qui sont les suivants:</seg><seg>Ya-t-il eu, au point de vue de la distribution des boissons, des faits de nature à
déterminer la Chambre à invalider la décision de votre 11e bureau? Y a-t-il eu des
faits analogues au point de vue de l'argent
distribué? Y a-t-il eu de ces faits à l'occasion des menaces ou de prétendues pressions qui auraient existé ?</seg><seg>Voila, si je ne me trompe, les trois points
sur lesquels a porté la discussion de mon
adversaire. Et voulez-vous me permettre
de vous dire... <incident><desc>(Oui! oui! — Parlez! au centre et à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Gustave Rivet. Allez! on vous permet! <incident><desc>(Rires.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je vois que vous
m'accordez cette permission, et je continue.</seg><seg>J'arrive à ce qui est considéré comme le
fait de distribution de boissons au profit de
M. Dupuytrem et dans l'intérêt de sa candidature. Voulez-vous me permettre de vous
dire, messieurs... <incident><desc>(Oui! oui! et nouveaux
rires à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Mais, messieurs, cette
formule n'a rien de blessant pour personne.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Il paraît que, nouveau
venu dans le Parlement, j'en ignore encore
les usages.</seg></u> <u><seg>M. le président. Vous vous exprimez en
fort bons termes, monsieur Engerand, et
par conséquent, vous n'avez pas besoin
de vous excuser.</seg></u> <u><seg>M. Gustave Rivet. Nous écoutons avec
attention.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. ...et du moment que je
ne dois plus demander la permission, soyez
tranquilles, désormais, j'essayerai de m'en
passer. Je viens donc vous dire, sans permission, qu'il n'y a absolument rien dans
le dossier, en ce qui concerne les prétendus
essais de distribution de boissons aux électeurs, rien qui soit de nature à déterminer
la Chambre à croire que ces faits ont dû
exercer une influence sur l'élection, de
façon à en modifier le résultat.</seg></u> <u><seg>A gauche. Au contraire!</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Au contraire, et je crois
que je ne me fais pas illusion si j'affirme
à la Chambre qu'il doit en être de même
dans le Poitou que dans la Normandie.</seg><seg>Un membre à gauche. Ils ont bu,</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Ils ont bu (Rires), et
ils ont bu à ma santé et à mon succès.
Voilà ce qui est arrivé. De sorte que j'imagine qu'il faut des faits bien sérieux pour
attaquer une élection parce qu'on aura dis-</seg></u> <u><seg>M. Bovier-Lapierre. C'est une théorie
nouvelle.</seg></u> <u><seg>M. Ducoudray. Ce sont des moeurs électorales nouvelles.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je n'ai pas l'intention
d'introduire des moeurs électorales nouvelles. Cependant, je pense qu'on ne doit invalider une élection que lorsque les faits de
pression, d'argent distribué, de boissons
versées et payées sont des faits qui sont
absolument prouvés. Or, il est certain que
dans cette élection, en dehors des faits spéciaux que j'ai indiqués dans mon rapport, il
n'y a eu absolument rien de reprochable
au point de vue des boissons distribuées.</seg></u> <u><seg>Un membre a gauche. Elles étaient de
bonne qualité.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Enfin, il est facile à
quatre ou cinq électeurs de dire : On a distribué des boissons. A quelle date ? dans
quelle commune? On a payé une somme
de 100 ou de 200 fr. Qui, on? J'accepterai et
j'admettrai l'argument et la protestation
quand ils s'appuieront sur des noms propres
et vis-à-vis desquels le contrôle soit possible; mais lorsqu'on vient dire: « Dans les
communes de Charves, de Mongoguet ou
de Vandeuvre, on a distribué des boissons,
dépensé de l'argent pour faire boire les
électeurs », et qu'on n'indique pas qui a fait
boire, qui a bu, mais qu'on se borne seulement à dire: « des sommes d'argent ont
été distribuées », il est bien évident qu'on
ne peut pas retenir cela comme argument.</seg><seg>Je le répète, en ce qui concerne les boissons distribuées, il n'y a eu absolument
que les faits qui sont portés à l'Officiel
dans le rapport et dont je ne vais pas, bien
entendu, recommencer à vous donner connaissance. Ils ont été imprimés, il y en a
quatre. On aurait donné une somme de
8 fr. 80 à un sieur Poudret, aubergiste à
Smarves. Un autre, appelé Couillault, aurait reçu 10 fr., — ce Couillault était un
agent des plus actifs de M. Bazille; —
le nommé Gabard a reçu une somme de
65 fr., le nommé Latouche 35 fr., pour
distribution de boissons. Voilà tout ce
qui peut être retenu du monceau des protestations accumulées dans le dossier. Laissez-moi vous dire que, à ce point de vue, je
ne pense pas que la décision du 11e bureau
puisse être critiquée, parce qu'en définitive
il n'y en a pas eu assez <incident><desc>(On rit)</desc></incident>, étant donné
l'écart qui existe entre les voix obtenues
par M. Bazille et les voix obtenues par M.
Dupuytrem, pour faire invalider l'élection
de ce dernier.</seg><seg>Un memore à gauche. Et le troisième
candidat?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. M. Bret a obtenu
625 voix. <incident><desc>(Ah! ah! à gauche.)</desc></incident></seg><seg>M. Dupuytrem arrive donc avec une majorité de 540 voix; telle est la vérité. Le 11e
bureau, au nom duquel je parle, a pensé
qu'il n'y avait pas dans les cas peu nombreux de distribution de boissons des faits
suffisants pour infirmer la volonté manifestée par les électeurs.</seg><seg>J'arrive aux promesses et aux dons d'argent.</seg><seg>Mais, messieurs, je ne peux pas changer
les noms qui existent!</seg><seg>Un homme s'appelle Savin, le tribunal l'a
condamné sous ce nom: je suis bien
obligé d'indiquer ce nom et j'ajoute que
cet homme n'a été poursuivi que pour avoir
fait une offre à un électeur, qui, d'ailleurs,
ne l'a pas acceptée...</seg><seg>Une somme de 5 fr. a été offerte à cet
électeur, dont je ne veux pas répéter le
nom, puisqu'il est un sujet d'hilarité.</seg><seg>Un sieur Boisseau, ancien notaire, aurait
été condamné à quinze jours de prison pour
tentative de pression.</seg><seg>On vous a lu le jugement: il est d'ailleurs frappé d'appel; vous trouverez sans
doute comme moi que la condamnation est
quelque peu rigoureuse.</seg><seg>Au point de vue des offres d'argent, ces
faits que la Chambre paraît disposée, dans
une certaine mesure, à retenir contre M. Dupuytrem, ne lui auraient, en définitive, procuré que 4 ou 5 voix : car quatre individus
seulement.... <incident><desc>(Exclamations à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Voulez-vous me permettre de vous dire...
<incident><desc>(Oui! oui! et rires à gauche.)</desc></incident></seg><seg>Messieurs, je vous remercie de vos avertissements. Puisque vous voulez bien faire
mon éducation, je prends l'engagement,
quand je reviendrai à la tribune, de ne plus
employer cette expression. Pour l'instant,
veuillez m'excuser ; on doit un peu d'indulgence aux débutants. <incident><desc>(Très bien! très
bien!)</desc></incident></seg><seg>A quoi se réduit cette tentative ? D'après
le jugement même qui a été lu par l'honorable M. de La Batut, le sieur Boisseau a
été condamné à quinze jours de prison
simplement pour avoir pris à part un
électeur et lui avoir tenu ce langage : « Si
vous votez pour M. Dupuytrem, vous me
ferez plaisir. » Voilà toute la pression qui
a été exercée <incident><desc>(Interruptions à gauche.)</desc></incident></seg><seg>Au point de vue des offres d'argent, ces
faits que la Chambre paraît disposée, dans
une certaine mesure, à retenir contre M. Dupuytrem, ne lui auraient, en définitive, procuré que 4 ou 5 voix : car quatre individus
seulement.... <incident><desc>(Exclamations à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Au point de vue des offres d'argent, ces
faits que la Chambre paraît disposée, dans
une certaine mesure, à retenir contre M. Dupuytrem, ne lui auraient, en définitive, procuré que 4 ou 5 voix : car quatre individus
seulement.... <incident><desc>(Exclamations à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>A gauche. Il n'y a que quatre individus
connus: et les autres ?</seg></u> <u><seg>Un autre membre à gauche. Et les instructions ouvertes ? Vous n'en tenez pas
compte!</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Comment pouvez-vous
parler d'instructions, qui seraient ouvertes
depuis trois mois et qui n'auraient pas
encore été suivies d'effet à l'heure qu'il
est, au moment où la Chambre discute
l'élection, quand on a eu devant soi tout
le temps désirable pour les faire aboutir ou
pour traduire en police correctionnelle les
individus qui auraient commis des délits?
Parlons de ce qui existe, si vous le voulez
bien, de ce qui a été jugé; nous ne pouvons
nous occuper que de cela et pas d'autre
chose.</seg></u> <u><seg>M. de La Batut. Une affaire de ce genre
a encore été examinée mercredi dernier par
le tribunal de Poitiers et renvoyée à huitaine.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Oui; et les ordonnances de non-lieu dont on ne parle pas,
elles n'ont pas été renvoyées à huitaine,
celles-là!</seg><seg>M. Camille Dreyfus. Mais ce concur
rent n'est pas élu, et il ne peut être ques
tion de valider son élection puisqu'il a é
battu !</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Il est bien certain que
je dois indiquer à la Chambre les agissements auxquels se sont livrés les uns et les
autres. <incident><desc>(Assentiment à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Un membre à gauche. Du tout! Nous n'avons pas à nous occuper de M. Bazille.</seg></u> <u><seg>A gauche. Béni soit le jour !...</seg></u> <pb n="229"/><u><seg>Plusieurs membres à gauche. Cela ne nous
regarde pas!</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je vais vous les exposer tout de même. <incident><desc>(On rit.)</desc></incident></seg><seg>Le premier fait remonte au 12 septembre,
dix jours avant les élections, pendant la
période électorale, par conséquent. MM. Bazille et Dupuytrem étaient respectivement
candidats.</seg><seg>M. le curé de Miqualou désirait obtenir des
secours pour la réparation de son église. Il
s'est adressé à M. Bazille.</seg><seg>Savez-vous comment M. Bazille lui a répondu ?</seg><seg>Nous sommes au 12 septembre, pendant
la période électorale; voici la lettre que M.
Bazille a écrite à M. le curé de la commune
de Miqualou:</seg><seg>« M. l'instituteur de Miqualou m'a bien
remis votre lettre et je me suis empressé de
m'occuper de votre affaire, qui serait maintenant terminée sans le regrettable incident soulevé au sein du conseil municipal.</seg><seg>« J'ai trouvé M. le préfet très irrité; il
venait d'écrire au président du conseil de
fabrique.</seg><seg>M. le curé de Miqualou désirait obtenir des
secours pour la réparation de son église. Il
s'est adressé à M. Bazille.</seg><seg>Savez-vous comment M. Bazille lui a répondu ?</seg><seg>Nous sommes au 12 septembre, pendant
la période électorale; voici la lettre que M.
Bazille a écrite à M. le curé de la commune
de Miqualou:</seg><quote><seg>« M. l'instituteur de Miqualou m'a bien
remis votre lettre et je me suis empressé de
m'occuper de votre affaire, qui serait maintenant terminée sans le regrettable incident soulevé au sein du conseil municipal.</seg><seg>« J'ai trouvé M. le préfet très irrité; il
venait d'écrire au président du conseil de
fabrique.</seg><seg>« Je déclare mensongères et fausses les
déclarations du sieur Rapinat; je n'ai jamais
dit à cet homme que je le ferai crever de
faim.</seg></quote><seg>M. Dethou. Eh bien ?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Attendez : vous allez
voir.</seg><seg>J'estime qu'une pareille promesse, qu'un
engagement de cette nature, pris dans ces
conditions, dix jours avant les élections, a
été de nature à enlever à M. Dupuytrem
beaucoup plus de voix que les quelques
rares faits de distribution de boisson qu'on
lui reproche n'ont pu lui en procurer. <incident><desc>(Dénégations à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Dethou. C'est là une question personnelle!</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Non, ce n'est pas une
question personnelle; il est certain que les
faits que l'on peut relever contre M. Bazille intéressent M. Dupuytrem. J'ai donc le
droit de parler des faits et gestes de l'un et
de l'autre quand il s'agit de l'élection de
l'un d'eux.</seg><seg>A gauche. Tout mauvais cas est niable.</seg></u> <u><seg>mabre.
M. le rapporteur. Tout mauvais cas est
niable, dites-vous? Vous allez voir que celui
que je vais citer est bon et qu'il peut et
doit être nié.</seg><seg>Pour réparer le presbytère, le clocher,
c'est de l'argent qu'il faut. Or, le dernier paragraphe de la lettre de M. Bazille se traduit
tout simplement de la façon suivante : Si
la commune de Miqualou vote bien,
— c'est-à-dire vote pour M. Bazille — vous
aurez de l'argent, et vous n'en aurez pas
si elle vote mal.</seg><seg>Voilà ce que cette lettre veut dire. <incident><desc>(Mouvements divers.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Un membre au centre. Pourquoi le curé
de Miqualou lui a-t-il adressé cette demande ?</seg></u> <u><seg>M. le président. Messieurs, il est inutile
de faire figurer dans le débat les noms de
personnes qui n'y sont pas directement engagées.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. J'arrive au reproche
que l'on a fait à M. Dupuytrem d'avoir eu
recours à la pression et aux menaces.</seg><seg>Au centre. Qui ça, on ?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Mais, messieurs, je
vais arriver à la signature. Soyez tranquilles, il y a un nom au bas de la déclaration
il y en a même deux. <incident><desc>(On rit.)</desc></incident></seg><quote><seg>« Je lui ai, au contraire, rendu service
dans beaucoup de circonstances, notamment en lui avançant, le 19 septembre 1888,
une somme de 98 fr. 80, dont il avait besoin
et dont je ne serai pas remboursé de longtemps. Ce fait est constaté par un reçu, qui
pourra être produit s'il est besoin. J'ai de
plus répondu pour lui de son pain et de sa
viande chez le boulanger et chez le boucher. Ce matin même, j'ai eu un règlement
de compte avec lui, règlement de bonne
entente, qui sera fourni s'il est besoin, et
je ne m'explique pas comment le sieur
Rapinat a pu porter contre moi les accusations qui m'ont été communiquées, attendu
que je suis maître carrier et non agent
électoral.</seg><seg>« Je déclare, en outre, que lorsque M. Dupuytrem est venu à Lavoux, c'était avant la
période électorale et qu'il ne m'a pas donné
d’argent.</seg><seg>« Fait à Lavoux, le 15 novembre 1889. »</seg><seg>« Le soussigné Ranger, contre-maître
aux carrières de Lavoux, proteste énergiquement contre les dépositions des sieurs
Emeri (Alexandre), Gérard (Louis) et Mai
(Alfred), produites à la Chambre des députés.</seg></quote><seg>Et le sieur Ranger, qui avait été égale
ment accusé de semblables faits de pression, a signé la déclaration suivante :</seg><seg>« Il n'a jamais été l'agent électoral de qui
que ce soit et a toujours évité de se mêler
aux luttes politiques.</seg><seg>« Il croit devoir déclarer qu'il est à sa
connaissance que Mai (Alfred) a été renvoyé
par son patron, le sieur Marin, parce qu'il
avait refusé de faire son service (chargement d'une charrette).</seg><seg>De sorte que, sur quatre faits indiqués,
en voilà déjà deux qui sont démentis. <incident><desc>(Réclamations à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><quote><seg>« Il n'a jamais été l'agent électoral de qui
que ce soit et a toujours évité de se mêler
aux luttes politiques.</seg><seg>« Il croit devoir déclarer qu'il est à sa
connaissance que Mai (Alfred) a été renvoyé
par son patron, le sieur Marin, parce qu'il
avait refusé de faire son service (chargement d'une charrette).</seg><seg>« Fait à Lavoux, le 15 novembre 1889.</seg><seg>« Le présent ordre a été signifié à Plaud
(Désiré), en son domicile, à Vouillé, le
er septembre 1889, par le brigadier forestier.</seg><seg>« Le soussigné Audiger, menuisier a
Vouillé, certifie que, par ordre du brigadier
forestier, la permission d'aller ramasser du
bois mort dans la forêt de Vouillé lui a été
retirée quelques jours avant l'élection
parce qu'il avait manifesté des sympathies
pour M. Dupuytrem.</seg></quote><seg>De sorte que, sur quatre faits indiqués,
en voilà déjà deux qui sont démentis. <incident><desc>(Réclamations à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Divers membres à gauche. Et les jugements du tribunal!</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Comment! mais les
jugements du tribunal n'ont pas eu en vue
ces faits-là. Je me suis expliqué sur les deux
jugements : ils ont visé deux promesses
d'argent ou deux tentatives de pression
qui ont été punies, l'une de huit jours
l'autre de quinze jours d'emprisonnement.</seg></u> <u><seg>M. Camille Dreyfus. Très bien! Cela
suffit et il n'est pas besoin d'aller plus
loin.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je ne suis pas de votre avis, mon cher collègue, car, en fait, il
ne peut entrer dans la pensée de personne
de soutenir qu'une tentative faite auprès
d'un électeur, si coupable qu'elle soit, quand
cette tentative ne concerne qu'une seule
personne et s'est produite en dehors de
l'intervention du candidat, qui n'en a
rien su, ce fait, ce délit si vous voulez, doive
être porté à l'actif du candidat élu.</seg><seg>D'ailleurs, le journal de M. Bazille a été le
premier à indiquer formellement, dans le
compte rendu de ces deux affaires, la façon dont il failait envisager ces griefs. Le journaliste de M. Bazille, impartial comme le
sont tous les journalistes... (Rires), a déclaré que la personnalité de M. Dupuytrem
devait être mise absolument en dehors de
ces deux faits spéciaux sur lesquels le tribunal avait à se prononcer. Voilà la vérité. vingt-cinq ans, M. Dupuytren, parfaitement
étranger à notre département, où il n'habite que depuis quatre ans.</seg><seg>Un membre a gauche. On ne connaît que
ceux qui ont refusé. Et les autres ?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Au point de vue des
menaces, vous reconnaîtrez, messieurs, que
si on enlève, pour cause de pression, à M.
Dupuytrem, pour les transporter à M. Bazille, par suite de moyens sur lesquels la
Chambre aura à se prononcer, un certain
nombre de voix, vous reconnaîtrez, dis-je,
qu'on a bien le droit de protester au nom
de M. Dupuytrem.</seg><seg>Or, voici ce qui s'est passé :</seg><seg>« Vu l'arrêté du ministre des finances, du
17 septembre 1853, et la liste revisée des
indigents de la commune de Vouillé à admettre au ramassage du bois mort, à titre
de tolérance, dans la forêt domaniale de
Vouillé-Saint-Hilaire.</seg><seg>« Ordonne le retrait des cartes qui avaient
été délivrées aux sieurs Plaud (Désiré), Audiger (Victor) et Marcireau-Rat, ex-canton
nier révoqué.</seg><seg>« Ces cartes cesseront d'êtres valables à
partir du jour de la signification du présent ordre.</seg><seg>« Poitiers, le 29 août 1889.</seg><seg>Voici la déclaration du sieur Audiger :</seg><quote><seg>« Fait à Vouillé, le 20 novembre 1889. »</seg><seg>« L'inspecteur des forêts soussigné,</seg></quote><seg>Un membre au centre. A quelle date ?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. A la date du 29 août
1889, c'est-à-dire la veille de l'ouverture de
la période électorale.</seg><seg>M. Jumel. Qui dit cela ?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Ce sont les ouvriers
eux-mêmes qui le disent. <incident><desc>(Exclamations
sur divers bancs à gauche.)</desc></incident></seg><seg>Ah! messieurs, vous ne prêtez pas attention aux déclarations de ces ouvriers lorsqu'elles sont de nature à entraîner la validation d'une élection, et vous les acceptez,
au contraire, quand il s'agit de se prononcer pour l'invalidation!</seg><seg>« Il n'a jamais tenu les propos qui lui sont
attribués, et ces trois individus n'étaient
pas sous ses ordres.</seg><quote><seg>« Signé: GIRARD.</seg><pb n="230"/><seg>« Le soussigné, Alexis Barricault, demeurant à Vouillé, certifie que par ordre du brigadier de la forêt de Vouillé il lui a été défendu d'aller ramasser du bois mort dans
la forêt, au lendemain des élections, parce
qu'il était soupçonné d'avoir voté pour M.
Dupuytrem.</seg></quote></u> <u><seg>M. Viette. Pourquoi le cantonnier avait-il
été révoqué?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. C'est une question à
laquelle il m'est impossible de répondre.</seg></u> <u><seg>M. Viette. Il est très probable que le retrait de ces permissions n'a eu lieu qu'à la
suite de procès-verbaux dressés contre ces
personnes pour délits ou contraventions.
<incident><desc>(Rumeurs à droite.)</desc></incident></seg><seg>Messieurs, j'ai été ministre de l'agriculture et je crois savoir que l'inspecteur forestier ne fait pas de politique. <incident><desc>(Nouvelles
rumeurs à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Voici la déclaration
du sieur Barricault:</seg><quote><seg>« Il certifie, en outre, que la permission
d'aller ramasser du bois a été retirée à d'autres personnes, notamment aux sieurs Jean
Renou, Louis Meunier, tailleur de pierres,
Audiger, menuisier, Désiré Plault, cordonnier, Marcireau, journalier, également soupconnés d'avoir voté pour M. Dupuytrem.</seg></quote><seg>M. Jumel. Qui dit cela?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. C'est Alexis Barricault
qui le dit et le signe.</seg></u> <u><seg>Un membre à gauche. C'est au lendemain
de l'élection!</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Voici une autre déclaration : « Je, soussigné, Gendrault (Jacques), électeur dans la commune d'Andillé, canton de La Villedieu, certifie que
le sieur Dufour dit Limousin, électeur
dans la même commune, m'a déclaré que
travaillant au château de la Planche, chez
M. le docteur Raymond, il lui a été enjoint,
par des serviteurs du château, d'avoir à
voter pour M. Bazille s'il voulait continuer
à avoir du travail.</seg><seg>Je possède ainsi quantité d'attestations
conçues dans les mêmes termes et je crois
ne pouvoir mieux faire que de vous signaler le certificat relatif au chef même de la
musique. <incident><desc>(Rires et interruptions.)</desc></incident> Oh, messieurs, si cela pouvait rétablir un peu d'harmonie dans cette discussion, j'en serais,
pour ma part, fort heureux. (Nouveaux
rires.)</seg><seg>Voici le certificat :</seg><seg>« Fait et certifié véritable, aux RochesPré-Maries, le 20 novembre 1889.</seg><seg>Messieurs, un fait semblerait avoir vivement froissé M. Bazille, fait qui, rapporté par
lui-même devant le bureau, avait véritablement, pendant un instant, quelque peu
prolongé (Rires), excité son émotion.</seg><seg>M. Bazille, après avoir protesté contre de
prétendus faits de pression, contre les offres d'argent, avait dit : Je laisse tout cela
de côté; mais il y a une chose qui me touche plus particulièrement: on a porté atteinte à l'honneur de mon vieux père, âgé
de quatre-vingt-sept ans. Les polémiques
de parti ne l'ont pas respecté; et, ce qui
me va le plus au coeur, ce sont les outrages dont il a été l'objet de la part de
M. Dupuytrem, ou plutôt du journal qui
soutenait sa candidature.</seg><seg>Mais en revanche, c'était aussi le droit
de l'adversaire de répondre à cette intervention. C'est là de la polémique, elle est
de bonne guerre, et à la condition de ne pas
excéder certaines limites, il est permis à
un candidat de discuter à son gré les opinions d'un adversaire, même quand cet
adversaire est un vieillard de quatre-vingtsept ans.</seg><seg>Voici donc en quels termes s'exprimait le
Journal de l'Ouest qui soutenait la candidature de M. Dupuytrem:</seg><seg>Un de nos amis du canton de Vouillé,
qui a beaucoup connu M. Bazille père et
qui, dans le temps, a voté et fait voter
pour lui, nous adresse la communication
suivante:</seg><seg>« A monsieur Bazille, candidat opportuniste-wilsonien.</seg><seg>« Monsieur,</seg><seg>« J'ai reçu une circulaire adressée aux
électeurs du canton de Vouillé, et au bas de
laquelle j'ai lu avec surprise la signature de
monsieur votre père.</seg><seg>« Est-ce bien lui qui a écrit cela? J'en
doute.</seg><seg>«Je serais même tenté de croire qu'il
est resté à peu près étranger à cette manoeuvre, qui, — permettez-moi de le dire
avec le respect que j'ai pour ses quatrevingt-sept ans — est indigne de son passé
et de son caractère.</seg><seg>« Mais ce que je ne comprends pas, c'est
que vous l'ayez fait consentir — si toutefois c'est vrai — à se jeter à quatre-vingtsept ans, dans la lutte électorale, et ce,
pour favoriser le représentant d'un parti
dont il a toujours combattu la politique et
blâmé la conduite.</seg><seg>« Vous ne vous contentez pas d'avoir
changé cinq ou six fois de convictions; il
faut que vous imposiez en quelque sorte à
votre vieux père le sacrifice des siennes!</seg><seg>Vous voyez bien que c'est au fils qu'on
s'adresse.</seg><seg>« Aucun des anciens électeurs de votre
père — dont je suis — ne le croira. Ils n'ignorent pas, d'ailleurs, combien votre père
a été cruellement affecté — lui, l'ancien élu
des conservateurs, l'ami du regretté M. Aubin — lorsqu'il vous a vu verser dans l'opportunisme.</seg><seg>« Et puis, vous convenait-il de faire attaquer M. Dupuytrem, votre concurrent, par
monsieur votre père ?</seg><seg>« Et vous aurez inutilement fait signer
par votre père une circulaire, qui je le répète, est un démenti à son passé.</seg><seg>« Agréez, je vous prie, mes salutations.</seg><seg>De sorte que, vous le voyez, lorsqu'on
parle de pression, s'il s'en est produit une,
c'est au profit de M. Bazille, et nullement
en faveur de M. Dupuytrem qu'elle s'est
exercée. Voilà la vérité. <incident><desc>(Exclamations ironiques à gauche.)</desc></incident></seg><seg>Messieurs, — et c'est par là que je veux
terminer... <incident><desc>(Ah! ah!)</desc></incident> Je suis heureux de
voir que vous en êtes satisfaits. (On rit.)</seg><seg>Or, voici l'article qui nous a été apporté
à l'appui de cette déclaration et vous allez
voir en quels termes respectueux on parle
de l'intervention de M. Bazille père. <incident><desc>(Rumeurs sur divers bancs à gauche et au centre.)</desc></incident> Messieurs, j'ai le droit d'affirmer que
les termes dans lesquels est conçu cet article sont des plus respectueux. M. Bazille
père a été et est peut-être encore conseiller
général du département de la Vienne. Il
était intervenu dans l'élection pour engager
naturellement les électeurs à voter pour
son fils, c'était son droit, il a fort bien fait.
(Mouvements divers.)</seg><seg>«Ah! je comprends, monsieur, qu'il fasse
des voeux pour votre succès. Un père a
toujours pour son enfant un inépuisable
trésor d'indulgence. » <incident><desc>(On rit.)</desc></incident></seg><quote><seg>« Fait et certifié véritable, aux RochesPré-Maries, le 20 novembre 1889.</seg><seg>Messieurs, un fait semblerait avoir vivement froissé M. Bazille, fait qui, rapporté par
lui-même devant le bureau, avait véritablement, pendant un instant, quelque peu
prolongé (Rires), excité son émotion.</seg><seg>M. Bazille, après avoir protesté contre de
prétendus faits de pression, contre les offres d'argent, avait dit : Je laisse tout cela
de côté; mais il y a une chose qui me touche plus particulièrement: on a porté atteinte à l'honneur de mon vieux père, âgé
de quatre-vingt-sept ans. Les polémiques
de parti ne l'ont pas respecté; et, ce qui
me va le plus au coeur, ce sont les outrages dont il a été l'objet de la part de
M. Dupuytrem, ou plutôt du journal qui
soutenait sa candidature.</seg><seg>Mais en revanche, c'était aussi le droit
de l'adversaire de répondre à cette intervention. C'est là de la polémique, elle est
de bonne guerre, et à la condition de ne pas
excéder certaines limites, il est permis à
un candidat de discuter à son gré les opinions d'un adversaire, même quand cet
adversaire est un vieillard de quatre-vingtsept ans.</seg><seg>Voici donc en quels termes s'exprimait le
Journal de l'Ouest qui soutenait la candidature de M. Dupuytrem:</seg><seg>Un de nos amis du canton de Vouillé,
qui a beaucoup connu M. Bazille père et
qui, dans le temps, a voté et fait voter
pour lui, nous adresse la communication
suivante:</seg><seg>« A monsieur Bazille, candidat opportuniste-wilsonien.</seg><seg>« Monsieur,</seg><seg>« J'ai reçu une circulaire adressée aux
électeurs du canton de Vouillé, et au bas de
laquelle j'ai lu avec surprise la signature de
monsieur votre père.</seg><seg>« Est-ce bien lui qui a écrit cela? J'en
doute.</seg><seg>«Je serais même tenté de croire qu'il
est resté à peu près étranger à cette manoeuvre, qui, — permettez-moi de le dire
avec le respect que j'ai pour ses quatrevingt-sept ans — est indigne de son passé
et de son caractère.</seg><seg>« Mais ce que je ne comprends pas, c'est
que vous l'ayez fait consentir — si toutefois c'est vrai — à se jeter à quatre-vingtsept ans, dans la lutte électorale, et ce,
pour favoriser le représentant d'un parti
dont il a toujours combattu la politique et
blâmé la conduite.</seg><seg>« Vous ne vous contentez pas d'avoir
changé cinq ou six fois de convictions; il
faut que vous imposiez en quelque sorte à
votre vieux père le sacrifice des siennes!</seg></quote><seg>Vous voyez bien que c'est au fils qu'on
s'adresse.</seg><quote><seg>« Aucun des anciens électeurs de votre
père — dont je suis — ne le croira. Ils n'ignorent pas, d'ailleurs, combien votre père
a été cruellement affecté — lui, l'ancien élu
des conservateurs, l'ami du regretté M. Aubin — lorsqu'il vous a vu verser dans l'opportunisme.</seg><seg>« Et puis, vous convenait-il de faire attaquer M. Dupuytrem, votre concurrent, par
monsieur votre père ?</seg><seg>« Je vous dirai simplement que M. Dupuytrem aura une grosse majorité dans
notre canton et que son succès est absolument certain.</seg></quote><seg>M. Camille Dreyfus. Cet article est-il signé de M. Dupuytrem?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Non, c'est signé : Un
vieil électeur du canton de Vouillé. (Rires.)</seg></u> <u><seg>M. Camille Dreyfus. C'est bien cela
<incident><desc>(On rit.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. En tout cas, vous allez
voir que si l'on peut rendre hommage à
la courtoisie avec laquelle cette polémique
a été soutenue par le journal qui défend les
intérêts de M. Dupuytrem, et on n'en
pourra dire autant tout à l'heure en ce qui
concerne M. Bazille... <incident><desc>(Nouvelles rumeurs
à gauche et au centre.)</desc></incident> Voíci la fin de l'article :</seg><quote><seg>« Et vous aurez inutilement fait signer
par votre père une circulaire, qui je le répète, est un démenti à son passé.</seg><seg>« Agréez, je vous prie, mes salutations.</seg><seg>“ Signé : Gendrault. »
(Signature légalisée.)</seg><seg>« Thouvenin. »
(Signature légalisée)</seg><seg>« 2e circonscription de Poitiers.</seg></quote><seg>Une voix à gauche. Nous y aurions
perdu!</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je vous remercie de
ce mot aimable. Messieurs, si du côté de
M. Dupuytrem la polémique a été absolument irréprochable, comment qualifier la
conduite qui a été tenue à son égard, — je
ne dirai pas par M. Bazille, — mais au nom
de M. Bazille?</seg><seg>Volci, messieurs, non pas une circulaire,
mais un factum... <incident><desc>(Oh! oh! à gauche.)</desc></incident>
Oh! ne vous pressez pas de vous exclamer, vous allez le blâmer tout à l'heure.
(Sourires.)</seg><seg>Voici un factum qui a été adressé quel
ques jours avant le 22 septembre, à tous
les électeurs de la circonscription, et vous allez être à même d'apprécier les termes dans
lesquels il est conçu. Si un seul d'entre vous
était capable de prétendre que ce factum
ne mérite pas le blâme le plus sévère, je
consentirais volontiers à l'invalidation de
l'élection. <incident><desc>(Exclamations et rires à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Camille Dreyfus. Prenez garde !</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Vous allez voir que
je ne me risque guère, car, il est de telle
nature que M. Dupuytrem peut me le permettre. C'est intitulé « Le candidat Bouffetourteau. » <incident><desc>(Hilarité générale.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Un membre à gauche. C'est du PalaisRoyal!</seg></u> </div>
        <!--Partie_11-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>REGLEMENT DE L'ORDRE DU JOUR</head>
        </div>
        <!--Partie_12-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>DÉPOT D'UN PROJET DE LOI</head>
        </div>
        <!--Partie_13-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>DÉPÔT DE PROPOSITIONS DE LOI</head>
        </div>
        <!--Partie_14-->
        <div type="part" corresp="#pv"><head>DEMANDE DE CONGÉ</head><u><quote><seg>M. le rapporteur. « Le candidat des
réactionnaires est un très jeune homme de</seg></quote><quote><seg></seg></quote><seg>« Il n'a jamais rien fait de sa vie que
chasser boire et manger. » <incident><desc>(Rires.)</desc></incident></seg><seg>« Son robuste appétit et sa bedaine
énorme l'ont fait surnommer par nos malins paysans : « Le gros Bouffe-tourteau. »
<incident><desc>(Nouveaux rires.)</desc></incident></seg><quote><pb n="231"/><seg>« C'est qu'en effet, M. Dupuytrem ne sait
dire à ses électeurs que quatre mots :</seg><seg>« Electeurs, deux candidats se présentent
à vos suffrages :</seg></quote><seg>« Mes amis, buvons! mangeons! » <incident><desc>(Réclamations à droite.)</desc></incident></seg><seg>« Ce qu'il a dû en manger du tourteau,
pour avoir une si grosse bedaine à vingtcing ans! » <incident><desc>(Nouveaux rires.)</desc></incident></seg><seg>A droite. Assez! assez!</seg></u> <u><seg>M. Paul de Cassagnac. Il est inutile de
dire tout cela!</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Quels que soient vos
rires, ils ne vous empêchent pas, au fond,
de penser comme moi au sujet de ce factum. Il est regrettable, il est abominable
<incident><desc>(Oh! oh! à gauche.)</desc></incident> Je maintiens le mot,
car en ce qui me concerne, j'estime que
lorsqu'un candidat adresse à tous les électeurs des factums de ce genre. (Bruit.)</seg></u> <u><seg>M. de La Batut. Ce n'est pas M. Bazille
qui en est responsable.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Ce n'est certes ni
vous ni moi qui l'avons payé.</seg></u> <u><seg>M. Jumel. M. Dupuytrem en a fait autant
et même plus.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. ....je crois dès lors pouvoir affirmer que M. Dupuytrem a été un
candidat parfaitement loyal et honnête...
<incident><desc>(Réclamations à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Camille Dreyfus. Non! non!
</seg></u> <u><seg>M. Jumel. On va vous donner la preuve
du contraire.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. ... et j'ajoute que du
côté de M. Bazille il n'en a pas été de
même. Il me resterait encore des articles
de journaux à vous lire; mais à l'heure
avancée où nous sommes, vous avez hâte
sans doute d'en finir, et je crois qu'il a
suffi des quelques lignes que j'ai lues pour
vous édifier sur la façon dont M. Dupuytrem a été combattu par ses adversaires.
<incident><desc>(Dénégations à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Camille Dreyfus. Quelle est la date du
document ?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Dans ces conditions,
je crois qu'il n'y a rien dans cette affaire
qui vous autorise à vous prononcer contre la
validité des opérations électorales de la 2e
circonscription de Poitiers.</seg><seg>Vous vous souviendrez, d'ailleurs, que
M. Dupuytrem a recueilli 8,600 voix, tandis
que son concurrent M. Bazille n'en a obtenu
que 7,500 environ, et vous n'hésiterez pas à
confirmer la décision de votre 11e bureau.
<incident><desc>(Mouvements divers. — Aux voix! aux voix!)</desc></incident></seg></u> <note type="comment"><seg>(Les conclusions du 6e bureau sont mises
aux voix et adoptées. — M. Lachièze est admis.)</seg></note> <note type="comment"><seg>(Les votes sont recueillis. — MM. les secrétaires en font le dépouillement.)</seg></note> <u><seg>M. de La Batut. Messieurs, je n'ai que
deux mots à répondre aux observations présentées par M. le rapporteur.</seg><seg>Tout d'abord la majorité absolue n'était
que de 266 voix; par conséquent, il suffisait d'un déplacement de 133 voix pour
changer le résultat. Mais ce que je veux
surtout relever, c'est cette allégation de
M. le rapporteur, que la lutte avait été parfaitement courtoise de la part de M. Dupuytrem.</seg><seg>Eh bien, messieurs, voici un exemple de
la façon dont M. Dupuytrem traitait son
concurrent:</seg><quote><seg>« L'un, M. Bazille, est un homme sans
conviction, qui a successivement servi et
attaqué tous les partis, ne cherchant dans la politique qu'un moyen de parvenir a une
situation grassement rétribuée. M. Bazille
espère décrocher une bonne place dont il a
bien besoin; il ne poursuit pas d'autre
but...</seg><seg>« Electeurs, si vous voulez un ambitieux
sans principe et sans scrupules pour député; si vous voulez la ruine complète de
la France, vous voterez pour M. Bazille. »</seg></quote><seg>M. le président. Le 11e bureau propose
de valider les opérations électorales de la
2e circonscription de Poitiers. M. de La Batut, par voie d'amendement, demande l'annulation de ces opérations. Je mets aux
voix l'annulation.</seg><seg>La 2e, de MM. Bourgois (Vendée), Gusman
Serph, Descaure, d'Aillières, Bergerot, de
Soland, de Montéty, Gavini, La Rochefoucauld duc de Doudeauville, de Terves,
le vicomte de Villebois-Mareuil, le baron
Piérard, le vicomte de Montfort, le baron de
Soubeyran, etc.</seg><seg>M. le président. Il y a lieu de procéder
au pointage des votes.</seg><seg>M. le président. Voici le résultat du dépouillement du scrutin vérifié :</seg><table><row><cell>Nombre des votants...... 498
Majorité absolue.... 250
Pour l'adoption...... 255
Contre. . . . . . 243</cell></row></table><seg>La Chambre des députés a adopté.</seg><seg>M. le président. Conformément à l'usage,
j'ai l'honneur de prévenir la Chambre qu'il
y aurait lieu de tenir, mardi, à une heure,
réunion dans les bureaux :</seg><seg>1° Pour la nomination d'une commission
chargée d'examiner différents projets de
crédits supplémentaires.</seg><seg>M. Rlbot. C'est beaucoup ; il vaudrait
mieux n'en mettre que vingt-deux, comme
en 1881, pour qu'elle ne ressemble pas à la
commission du budget.</seg></u> <u><seg>M. le président. En 1881, elle a été composée de trente-trois membres.</seg></u> <u><seg>M. Amagat. Elle a toujours été de trentetrois membres.</seg></u> <u><seg>M. Guyot-Dessaigne. Alors on renverra
à cette commission tous les projets relatifs
à des crédits supplémentaires?</seg></u> <u><seg>M. le président. Oui, on lui renverra
tons les projets financiers jusqu'à la nomination de la commission du budget. <incident><desc>(Oui!
oui! — Non!)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Ribot. Mais il n'y a plus que quinze
jours de session !</seg></u> <u><seg>M. le président. Puisqu'il y a contestation, je consulte la Chambre.</seg></u> <note type="comment"><seg>(La séance, suspendue à sept heures
moins cinq minutes, est reprise à sept,
heures dix.)</seg></note> <u><seg>M. le président. L'ordre du jour des bureaux comprendrait en outre :</seg><seg>Nomination d'une commission pour l'examen de la proposition de loi de M. BovierLapierre ayant pour objet de réprimer les
atteintes portées à l'exercice des droits reconnus par la loi du 21 mars 1884 aux syndicats professionnels de patrons et d'ouvriers (Urgence déclarée);</seg><seg>Nomination d'une commission chargée
d'examiner la proposition de résolution de
M. Barodet, ayant pour but la nomination
d'une commission de onze membres chargée de réunir et de publier le texte authentique des programmes et engagements électoraux (Urgence déclarée);</seg><seg>Nomination d'une commission pour l'examen de la proposition de loi, adoptée par le
Sénat, ayant pour objet de modifier les
droits de l'époux sur la succession de son
conjoint prédécédé.</seg><seg>Lundi à deux heures, séance publique :</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport
du 6e bureau sur l'élection de M. Loreau;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport du
7e bureau sur l'élection de M. de Montalembert :</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport du
2e bureau sur l'élection de M. de Montsaulnin;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport du
6e bureau sur l'élection de M. Fairé;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport du
9e bureau sur l'élection de M. Paulin-Méry.</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport du
4e bureau sur l'élection de M. Robert-Mitchell;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport du
3e bureau sur l'élection de M. Thirion-Montauban;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport du
11e bureau sur l'élection de M. Ternisien ;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport du
9e bureau sur l'élection de M. Revest;</seg><seg>M. le président. J'ai reçu de M. le ministre de la guerre et de M. le ministre des
finances un projet de loi tendant à porter la
solde des officiers généraux du cadre de réserve au taux de leur pension de retraite.</seg><seg>M. le président. J'ai reçu de M. Antonin
Dubost une proposition de loi tendant à autoriser les conseils municipaux à substituer
aux journées de prestation des centimes
additionnels au principal des quatre contributions directes.</seg><seg>J'ai reçu de M. Brincard et plusieurs de
ses collègues une proposition de loi réglant
le séjour des ouvriers étrangers en France
et assurant la protection du travail national.</seg><seg>M. le président. M. Fidèle Simon demande un congé de huit jours.
</seg><seg>A gauche. Si! si! lisez tout!</seg></u> <u><seg>M. le président. La parole est à M. de
La Batut. <incident><desc>(Aux voix!)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Il y a deux demandes de scrutin, signées :</seg><seg>La 1re, de MM. Félix Mathé, Dellestable,
Lasbaysses, Jacquemart, Maigne, BovierLapierre, Guyot-Dessaigne, Gacon, Pajot,
Maurice-Faure, Cousset, Abeille, Rivet, Dreyfus, Montaut, Million, etc.</seg><seg>Je crois, messieurs, en avoir dit assez
pour vous faire juger la façon courtoise
dont M. Dupuytrem en a usé vis-à-vis
de son concurrent. <incident><desc>(Très bien! très bien! à
gauche. — Aux voix! aux voix!)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Je crois, messieurs, en avoir dit assez
pour vous faire juger la façon courtoise
dont M. Dupuytrem en a usé vis-à-vis
de son concurrent. <incident><desc>(Très bien! très bien! à
gauche. — Aux voix! aux voix!)</desc></incident></seg></u> <pb n="232"/><note type="closing" xml:id="note1"><seg>(La séance est levée à sept heures vingt
minutes.)</seg></note></div>
        <!--div_part1-->
        <div type="part"><u><seg>M. René Laffon, rapporteur. — Département de la Seine, arrondissement de SaintDenis, 2e circonscription.</seg><seg>Les élections du 22 septembre ont donné
les résultats suivants :</seg><table><row><cell>Electeurs inscrits, 22,005, dont le quart
est de 5,502.
Nombre des votants, 17,357.
Bulletins blancs et nuls, à déduire, 594.
Suffrages exprimés, 16,763, dont la majorité absolue est de 8,382.</cell></row></table><seg>Ont obtenu: </seg><seg>M. Revest a été proclamé député comme
ayant réuni un nombre de voix au moins
égal à la majorité absolue des suffrages exprimés et supérieur au quart des électeurs
inscrits.</seg><seg>M. Revest, étant né le 26 février 1828 et
ayant déjà été investi d'une fonction publique élective, satisfait aux conditions d'âge
et de nationalité exigées par la loi.</seg><seg>Le nombre de voix obtenues par M. Revest, en plus de la majorité absolue, est de
490, et l'écart entre lui et l'ensemble des
autres capdidats est de 1.046 voix.</seg><seg>Protestations. — Douze protestations sont
jointes au dossier, les unes individuelles,
les autres collectives, comprenant ensemble deux cent cinquante-cinq signatures toutes légalisées.</seg><seg>Elles émanent de citoyens des communes
de Saint-Denis, Saint-Ouen, Aubervilliers
et la Courneuve.</seg><seg>Bien que différentes dans la forme, elles
visent, pour la plupart, des faits de même
ordre ; il est donc possible de les examiner
simultanément.</seg><seg>Les griefs invoqués peuvent être divisé
en deux classes : les uns généraux et qu'or
retrouve malheureusement dans un trop
grand nombre d'élections, les autres particuliers à la cause.</seg><seg>Griefs généraux. — Les affiches de M.
Lourdelet auraient été partout systématiquement lacérées ou recouvertes, aussitôt
leur apposition, et les afficheurs de ce candidat se seraient vus menacés et molestés
par les partisans de M. Revest. Il en aurait
été de même des affiches de M. Pernin.</seg><seg>Les distributeurs du candidat boulangiste auraient également proféré des menaces à l'égard de ceux qui voteraient pour
M. Lourdelet.</seg><seg>Dans certaines localités, les présidents de
bureau auraient été, au moment du dépouillement, insultés par les boulangistes.</seg><seg>Le clergé de Saint-Denis aurait conduit
des groupes d'électeurs au scrutin et leur
aurait donné, comme récompense de leur
vote, des bons de pain et de viande (7e protestation).</seg><seg>Les abords des salles de vote auraient
été envahis par des bandes d'individus
étrangers à la localité qui propageaient des
accusations diffamatoires contre M. Lourdelet et recommandaient de lire avant de voter les placards distribués par eux.
</seg><seg>Enfin, à la section de la rue du Corbillon,
à Saint-Denis, des membres du comité boulangiste auraient pénétré dans la salle avec
des paquets de bulletins dans les mains au
moment où on allait dépouiller le scrutin.
(Protestation 7.)</seg><seg>Les faits de cette nature, violences, menaces tendant à empêcher systématiquement l'affichage du concurrent ont sans
doute paru extrêmement blâmables à votre
bureau. Toutefois ils ont eu, dans un certain nombre d'élections et notamment à
Paris, un tel caractère de généralité, qu'en
présence de la majorité importante obtenue
par M. Revest, ils auraient demandé à être
examinés de très près avant d'être admis
comme un motif suffisant d'invalidation.</seg><seg>Mais votre bureau n'a pas jugé nécessaire de les retenir pour se livrer de ce
chef à une étude approfondie, son attention
ayant été plus particulièrement appelée sur
d'autres faits autrement graves et spéciaux
à l'élection de Saint-Denis qui lui ont paru
suffisants à eux seuls pour vicier le résultat
du scrutin.</seg><seg>Faits spéciaux. — La fin de la période
électorale a été marquée par deux manouvres également coupables, toutes deux diffamatoires à l'égard de M. Lourdelet et dont
l'une surtout était de nature à causer à la
candidature de celui-ci un préjudice considérable</seg><seg>Le samedi 21 septembre, à la fin de la
journée, le comité qui soutenait la candidature Revest faisait apposer une affiche
visée par ce candidat, dans laquelle, après
avoir associé les noms des ministres de la
République française à celui du chancelier
de l'empire d'Allemagne, on déclarait aux
électeurs que voter pour Lourdelet c'était
voter pour Bismarck, et on les conviait à
marcher au scrutin, comme au 27 janvier,
au cri de ralliement de : A bas les voleurs!
Enfin, dans la nuit du samedi au dimanche,
on faisait placarder dans toute la circonscription des affiches également visées par
M. Revest, dans lesquelles, s'appuyant sur
des extraits de journaux habilement présentés , on affirmait que M. Lourdelet était
à Paris l'associé d'une maison allemande,
et que cette société, dont il faisait partie,
était « à la tête de la ligue des sociétés allemandes contre la France ».</seg><seg>Pour compléter la manœuvre, des individus étrangers à la localité stationnaient aux
abords des sections de vote, distribuant aux
électeurs une petite notice imprimée qui
reproduisait les accusations de l'affiche,
leur recommandant de ne pas voter avant
d'en avoir pris connaissance et accompa
gnant leur distribution de commentaires
tendant à représenter Lourdelet comme le
candidat des Prussiens, comme un ennemi
de la France. (Voir notice jointe ci-contre et
protestations 4, 6, 11.)</seg><seg>On imagine sans peine quelle influence
devaient exercer des imputations aussi précises et aussi graves, présentées sous une
forme qui leur donnait une apparence de
sincérité, sur une population que l'on touchait à la fois dans son patriotisme et dans
ses intérêts matériels menacés par la concurrence étrangère.</seg><seg>L'accusation n'ayant été connue que le
matin du 22 septembre, il fut naturellement
impossible à M. Lourdelet d'y répondre. Il
avait bien été prévenu le samedi à minuit,
qu'une manoeuvre de la dernière heure était
préparée contre lui, et il avait fait immédiatement préparer un placard destiné à
mettre les électeurs en garde contre les calomnies qu'on lui avait annoncées; mais,
ignorant en quoi celles-ci consisteraient, il
avait dû se borner à un démenti de forme
vague et générale qui ne pouvait contrebalancer l'effet des accusations précises dirigées contre lui.</seg><seg>M. Lourdelet nous a fourni les preuves de
la fausseté des allégations dirigées contre
lui.</seg><seg>Son ancien associé, M. Glaenzer, est Français comme ayant été naturalisé depuis
quarante et un ans, le 20 avril 1848 (Copie
certifiée au dossier),</seg><seg>Et les six fils de celui-ci ont tous satisfait
à la loi militaire ainsi qu'il résulte d'une
série de pièces justificatives qui ont passé
sous nos yeux (Etat ci-joint) ;</seg><seg>Enfin le versement de 25 fr. reproché à
M. Glaenzer est une souscription à une société de bienfaisance.</seg><seg>Pour se justifier de l'acte qui lui est reproché, M. Revest allègue d'abord qu'il n'aurait fait que reproduire des indications
qu'il a trouvées dans le journal la Défense
nationale du 27 juillet 1887 et dans la France
du 10 août 1889 (Pièces jointes). Il insiste
ensuite sur ce point qu'il aurait été provoqué à ce genre de polémique par une accusation de même nature portée contre lui
par les partisans de M. Lourdelet qui lui auraient reproché d'occuper, sur les sept ouvriers qu'il emploie habituellement, cinq
étrangers dont un Allemand, le sieur Kinner.
Ce prétendu Allemand serait un Alsacien
ayant opté pour la France.</seg><seg>Ces explications n'ont pas paru concluantes à votre bureau.</seg><seg>Sur le premier point, il a pensé qu'avant
de laisser porter contre-son concurent des
accusations aussi sérieuses, M. Revest aurait dû en vérifier l'exactitude. Sur le second, il a remarqué que l'accusation dirigée contre M. Revest d'employer chez lui
un ouvrier allemand avait été publiée dans
les numéros des 12 et 15 septembre du
Journal de Saint-Denis (voir pièces jointes) et que ce candidat avait eu, par conséquent, dix jours pour y répondre;
qu'elle n'émanait d'ailleurs ni de M. Lourdelet, ni des comités ou groupes soutenaut sa candidature, mais d'un électeur
isolé, agissant sous sa propre responsabilité, le citoyen Priquet, signataire de la
lettre; enfin, que trois jours après la première publication de cette lettre, le citoyen
Priquet avait reproduit cette même accusation en réunion publique, à Saint-Denis, le
15 septembre, c'est-à-dire sous une forme
qui permet et appelle une réponse immédiate.</seg><table><row><cell>MM. Revest.................. 8.867 voix.
Lourdelet............... 3.590 —
Perinu ................. 1.644 —
docteur Basset.......... 1.519 —
Daim.......... 1.067 —</cell></row></table><seg>M. Revest a été proclamé député comme
ayant réuni un nombre de voix au moins
égal à la majorité absolue des suffrages exprimés et supérieur au quart des électeurs
inscrits.</seg><seg>M. Revest, étant né le 26 février 1828 et
ayant déjà été investi d'une fonction publique élective, satisfait aux conditions d'âge
et de nationalité exigées par la loi.</seg><seg>Le nombre de voix obtenues par M. Revest, en plus de la majorité absolue, est de
490, et l'écart entre lui et l'ensemble des
autres capdidats est de 1.046 voix.</seg><seg>Protestations. — Douze protestations sont
jointes au dossier, les unes individuelles,
les autres collectives, comprenant ensemble deux cent cinquante-cinq signatures toutes légalisées.</seg><seg>Elles émanent de citoyens des communes
de Saint-Denis, Saint-Ouen, Aubervilliers
et la Courneuve.</seg><seg>Bien que différentes dans la forme, elles
visent, pour la plupart, des faits de même
ordre ; il est donc possible de les examiner
simultanément.</seg><seg>Les griefs invoqués peuvent être divisé
en deux classes : les uns généraux et qu'or
retrouve malheureusement dans un trop
grand nombre d'élections, les autres particuliers à la cause.</seg><seg>Griefs généraux. — Les affiches de M.
Lourdelet auraient été partout systématiquement lacérées ou recouvertes, aussitôt
leur apposition, et les afficheurs de ce candidat se seraient vus menacés et molestés
par les partisans de M. Revest. Il en aurait
été de même des affiches de M. Pernin.</seg><seg>Les distributeurs du candidat boulangiste auraient également proféré des menaces à l'égard de ceux qui voteraient pour
M. Lourdelet.</seg><seg>Dans certaines localités, les présidents de
bureau auraient été, au moment du dépouillement, insultés par les boulangistes.</seg><seg>Le clergé de Saint-Denis aurait conduit
des groupes d'électeurs au scrutin et leur
aurait donné, comme récompense de leur
vote, des bons de pain et de viande (7e protestation).</seg><seg>Les abords des salles de vote auraient
été envahis par des bandes d'individus
étrangers à la localité qui propageaient des
accusations diffamatoires contre M. Lourdelet et recommandaient de lire avant de voter les placards distribués par eux.
</seg><seg>Enfin, à la section de la rue du Corbillon,
à Saint-Denis, des membres du comité boulangiste auraient pénétré dans la salle avec
des paquets de bulletins dans les mains au
moment où on allait dépouiller le scrutin.
(Protestation 7.)</seg><seg>Les faits de cette nature, violences, menaces tendant à empêcher systématiquement l'affichage du concurrent ont sans
doute paru extrêmement blâmables à votre
bureau. Toutefois ils ont eu, dans un certain nombre d'élections et notamment à
Paris, un tel caractère de généralité, qu'en
présence de la majorité importante obtenue
par M. Revest, ils auraient demandé à être
examinés de très près avant d'être admis
comme un motif suffisant d'invalidation.</seg><seg>Mais votre bureau n'a pas jugé nécessaire de les retenir pour se livrer de ce
chef à une étude approfondie, son attention
ayant été plus particulièrement appelée sur
d'autres faits autrement graves et spéciaux
à l'élection de Saint-Denis qui lui ont paru
suffisants à eux seuls pour vicier le résultat
du scrutin.</seg><seg>Faits spéciaux. — La fin de la période
électorale a été marquée par deux manouvres également coupables, toutes deux diffamatoires à l'égard de M. Lourdelet et dont
l'une surtout était de nature à causer à la
candidature de celui-ci un préjudice considérable</seg><seg>Le samedi 21 septembre, à la fin de la
journée, le comité qui soutenait la candidature Revest faisait apposer une affiche
visée par ce candidat, dans laquelle, après
avoir associé les noms des ministres de la
République française à celui du chancelier
de l'empire d'Allemagne, on déclarait aux
électeurs que voter pour Lourdelet c'était
voter pour Bismarck, et on les conviait à
marcher au scrutin, comme au 27 janvier,
au cri de ralliement de : A bas les voleurs!
Enfin, dans la nuit du samedi au dimanche,
on faisait placarder dans toute la circonscription des affiches également visées par
M. Revest, dans lesquelles, s'appuyant sur
des extraits de journaux habilement présentés , on affirmait que M. Lourdelet était
à Paris l'associé d'une maison allemande,
et que cette société, dont il faisait partie,
était « à la tête de la ligue des sociétés allemandes contre la France ».</seg><seg>Pour compléter la manœuvre, des individus étrangers à la localité stationnaient aux
abords des sections de vote, distribuant aux
électeurs une petite notice imprimée qui
reproduisait les accusations de l'affiche,
leur recommandant de ne pas voter avant
d'en avoir pris connaissance et accompa
gnant leur distribution de commentaires
tendant à représenter Lourdelet comme le
candidat des Prussiens, comme un ennemi
de la France. (Voir notice jointe ci-contre et
protestations 4, 6, 11.)</seg><seg>On imagine sans peine quelle influence
devaient exercer des imputations aussi précises et aussi graves, présentées sous une
forme qui leur donnait une apparence de
sincérité, sur une population que l'on touchait à la fois dans son patriotisme et dans
ses intérêts matériels menacés par la concurrence étrangère.</seg><seg>L'accusation n'ayant été connue que le
matin du 22 septembre, il fut naturellement
impossible à M. Lourdelet d'y répondre. Il
avait bien été prévenu le samedi à minuit,
qu'une manoeuvre de la dernière heure était
préparée contre lui, et il avait fait immédiatement préparer un placard destiné à
mettre les électeurs en garde contre les calomnies qu'on lui avait annoncées; mais,
ignorant en quoi celles-ci consisteraient, il
avait dû se borner à un démenti de forme
vague et générale qui ne pouvait contrebalancer l'effet des accusations précises dirigées contre lui.</seg><seg>Ce placard, en réponse, fut apposé dans
la matinée du dimanche, à partir de sept
heures du matin; mais il paraît qu'il était</seg><seg>M. le rapporteur. Nous allons y arriver;
je ne peux vraiment pas tout dire à la fois
malgré ma bonne volonté; je ne peux pas
discuter tous les arguments à la fois. Per-tribué à boire aux électeurs. semble qu'il ne devrait pas y avoir deux
poids et deux mesures et que toutes les
déclarations devraient avoir pour vous la
même valeur.aussitôt recouvert par les afficheurs de M.
Revest qui se tenaient à l'affût dans les cabarets voisins des sections de vote. <incident><desc>(Exclamations
à gauche.)</desc></incident><incident><desc>(Protestation.)</desc></incident></seg></u> <signed><seg>Le Chef du service sténographique
de la Chambre des députés,
EMILE GROSSELIN.</seg></signed><note type="voterslist"><desc>ONT VOTÉ POUR:</desc><desc>ONT VOTÉ CONTRE:</desc><seg>Le 13 novembre, le jour de l'ouverture de
la Chambre, une protestation a été transmise au 4e bureau. M. Thoulouze, auteur de
la protestation, a envoyé un mémoire signalant des faits qui, suivant lui, auraient vicié
l'élection à son détriment.
</seg><seg>L'auteur de la protestation a fourni ultérieurement à l'appui de sa protestation 31
pièces, avec signatures légalisées, qui reproduisaient invariablement et presque
dans les mêmes termes, les motifs dont
M. Thoulouze invoquait la puissance pour
contester l'élection de M. Fauré.
</seg><seg>Ces motifs sont :</seg><seg>1° L'ingérance du clergé;</seg><seg>2° Des bruits répandus contre le Gouvernement et le candidat;</seg><seg>3° L'action des propriétaires et de leurs
régisseurs et métayers sur les serviteurs et
ouvriers et une pression exercée par eux
pour obtenir le vote en faveur de M. Fauré.</seg><seg>Le bureau a pris connaissance des pièces
et, pour s'éclairer davantage sur les faits
allégués par les protestations, il a entendu
successivement M. Thoulouze et M. Fauré.</seg><seg>Sur le premier ordre de faits, il nous a
paru que les agissements du clergé n'avaient point de rapport avec l'élection législative du 22 septembre, et que les mesures disciplinaires infligées à deux prêtres
de l'arrondissement changés de résidence à
la suite de propos contre la République,
étaient antérieures à l'élection législative
et coïncidaient avec les élections au conseil
général à la fin de juillet.</seg><seg>Sur le second ordre de faits, il est aisé de
faire remarquer que les bruits en circulation étaient le reflet d'articles de journaux
connus et répandus dans toutes les circonscriptions électorales et, qu'ayant été dissipés trois jours avant l'élection par une circulaire préfectorale affichée dans toutes les
communes de l'arrondissement de Lombez,
ils n'avaient pas pu influencer autrement
les électeurs. Quant au bruit qui aurait
couru que M. Thoulouse allait se désister
pour 25,000 fr., bruit qui aurait été répandu par suite d'une dépêche envoyée à
un électeur qui l'aurait raconté, nous en
avons recherché la preuve; M. Fauré a formellement nié la connaissance même du
fait et M. Thoulouse n'a produit ni une copie de la dépêche ni le nom de celui qui
l'aurait reçue.</seg><seg>Pour ce qui est du troisième motif, les
pressions exercées par les grands propriétaires, il est allégué sous la même forme
dans toutes les protestations. Pour deux
communes, celles où l'on a, pour la première fois, signé une protestation le 26
septembre et le 1er novembre, — toutes les
autres protestations sont postérieures, —
nous avons une dénégation formelle du propriétaire le plus important de la commune
et de son régisseur.</seg><seg>Une protestation disait que des ouvriers,
menacés avant le scrutin, avaient été renvoyés depuis. Nous avons demandé des
preuves et M. Thoulouse, tout à fait à la
dernière heure, nous a fait parvenir une
pièce avec quatre signatures légalisées indiquant que quatre fournisseurs ou ouvriers
de la commune de Morestaing avaient été
renvoyés parce qu'ils n'avaient pas voté
pour M. Fauré. Il n'y a pas d'autres témoignages. Le 4e bureau a pensé qu'il était difficile d'affirmer qu'il ne pouvait y avoir
aucune autre cause au renvoi de ces quatre
ouvriers; et il lui a été fait remarquer
que deux de ces ouvriers renvoyés étaient
signataires d'une protestation antérieure
contre l'élection de M. Fauré.</seg><seg>La minorité du 4e bureau attache à ces
faits un peu plus d'importance et blâme
l'intimidation exercée par les propriétaires
et patrons sur leurs ouvriers, mais il a paru à la majorité que les procédés auxquels est
resté étranger M. Fauré, de l'aveu même de
M. Thoulouse, qui a reconnu la courtoisie
de son concurrent, n'avaient pas une authenticité suffisante, que la preuve de l'intimidation ne reposerait que sur des affirmations et sur le renvoi de 4 ouvriers sur
les 10,195 électeurs qui ont pris part au
scrutin.</seg><desc>N'ONT PAS PRIS PART AU VOTE :</desc></note><note type="comment"><seg>(La Chambre, consultée, decide que la
commission sera composée de trente-trois
membres.)</seg></note> </div>
        <!--Partie_appendices_1-->
        <div type="appendices">
          <head>Annexes au procès-verbal de la séance
du samedi 30 novembre 1889.</head>
          <note>Sur l'amendement tendant à l'annulation des
opérations électorales dans l'arrondissement
d'Auch (Gers). (Résultat du pointage.)</note>
          <note type="result">La Chambre des députés n'a pas adopté.</note>
        </div>
        <!--Partie-1_voting-->
        <div type="voting1">
          <head>
            <label>SCRUTIN</label>
          </head>
          <pb n="234"/>
        </div>
        <!--Voting-->
        <div type="voting"><head><label>SCRUTIN</label></head><note type="result">La Chambre des députés a adopté.</note><note type="voterslist"><desc>ONT VOTÉ POUR :</desc><desc>ONT VOTÉ CONTRE:</desc><seg>Mackau (baron de). Maillé (comte de). Malartre. Maréchal. Marmottan. Martin (Ma
rius). Martineau. Maruéjouls. Mège. Meilhodon. Méline. Mercier. Mézières. Millevoye.
(Lucien). Milochau. Montalembert (comte de).
Montéty (de). Montfort (vicomte de). Montgolfier (de). Montsaulnin (de). Morillot (Léon).
Morin-Latour. Moustier (marquis de). Multedo
(comte). Mun (comte Albert de).</seg><seg>Naquet (Alfred). Noël-Parfait.</seg><seg>OIry. Ornano (Cuneo d').</seg><seg>Pasquier. Passy (Louis) (Eure). Paulin-Méry.
Paulmier. Pesson (Albert). Picot. Piérard (baron). Piou (Jacques). Plazanet (colonel de).
Plichon (Nord). Pontbriant (comte de). Pontois. Porteu (Armand). Possesse (de). Poulié.
Prax-Paris. Prevet. Proust (Antonin).</seg><seg>Rambourgt. Ramel (de). Rauline. Reille
(baron). Reinach (Joseph). Renard (Léon).
Revest. Ribot. Richard (Pierre). RobertMitchell. Roche (Ernest) (Seine). Roques.
Rotours (baron des), Rouvre (Bourlon de).
Roy de Loulay (Louis).</seg><seg>Sabourand. Saint-Martin (de) (Indre). SaintMartin (Seine). Saussay (du). Say (Léon).
Schneider (Henri). Serph (Gusman). Sibille.
Siegfried. Solages (marquis de). Soland (de).
Souhovran (baron de).</seg><seg>Tailliandier. Taudière. Terrail-Mermeix.
Terves (comte de). Thellier de Poncheville.
Théron. Thierry-Delanoue. Thirion-Montauban Thorel. Turigny.</seg><seg>Vacher. Vilfeu. Villebois-Mareuil (vicomte
de). Villeneuve (marquis de).</seg><seg>Waddington (Richard). Witt (Conrad de).</seg><seg>MM. Arène Emmanuel).</seg><seg>Barbe. Baudin. Berger (Georges) (Seine).
Bischoffsheim. Borriglione. Boyer (Antide).
Bully.</seg><seg>Constans.</seg><seg>David (Alpes-Maritimes). Delmas. Deloncle (Francois). Deluns-Montaud. DouvilleMaillefeu (comte de). Duclaud. Dumas. Duval (César).</seg><seg>Etienne.</seg><seg>Fallières. Floquet (Charles). Forcioli. Fougeirol. Franconie.</seg><seg>Gonnet (Gontran).</seg><seg>Isoard.</seg><seg>Labussière. Lachièze (Lot). Lachize (Rhône).
Lanessan (de). Lascombes. Legludic. Letellier.</seg><seg>Macherez. Mahy (de). Mandeville. MenardDorian. Mir.</seg><seg>Neyrand.</seg><seg>Raynal. Razimbaud. Roche (Jules) (Savoie).
Rouvier. Rozet (Albin).
</seg><seg>Sentenac. Simon (Fidèle). Spüller.
Simon (
Spuller</seg><seg>Ternisien. Thévenet. Thivrier. Thomson.</seg><seg>Yves Guyot.</seg><desc>ABSENTS PAR CONGÉ:</desc><desc>ABSENTS PAR CONGÉ:</desc><desc>N'ONT PAS PRIS PART AU VOTE :</desc><seg>MM. Jules Gervais, Albert Christophle, Gévelot et Lechevallier déclarent qu'ils ont été portés par erreur comme s'étant abstenus dans le
scrutin du 28 novembre sur les conclusions du
rapport du 6e bureau tendant à l'annulation des
opérations électorales de l'arrondissement de
Valognes et qu'en réalité ils avaient voté
« pour ».</seg></note><note type="comment"><seg>M. Henri de Lacretelle, député de Saôneet-Loire, a déposé une pétition de M. Bonjour, publiciste à Paris.</seg></note> <note>Sur l'amendement tendant à l'annulation des
opérations électorales de la 2e circonscription
de Poitiers (Vienne.) (Résultat du pointage.)</note><pb n="235"/><u><seg>M. Armand Després, rapporteur.
Département du Gers, circonscription de
Lombez.</seg><seg>Les élections du 22 septembre 1889 on
donné les résultats suivants:</seg><table><row><cell>Electeurs inscrits, 11,860, dont le quart
est de 2,965.
Nombre des votants, 10,253.
Suffrages exprimés, 10,195.
Majorité absolue, 5,098.</cell></row></table><table><row><cell>MM. Fauré............ 5.431 voix.
Thoulouze.............. 4.742 —
Bulletins nuls.......... 58

</cell></row></table><seg>M. Fauré a été proclamé député. Aucune
protestation immédiate, aucune irrégularité n'ont été indiquées sur les procès-verbaux</seg><pb n="233"/><seg>MM. Abeille (Valentin). Aréne (Emmanuel).
Armez. Audiffred.</seg><seg>Bargy. Barodet. Barthou. Bartissol. Bastid (Adrien). Batiot (Aristide). Baudin. Baulard. Beauquier. Bérard. Bézine. Bizarelli.
Bizot. Bizouard-Bert. Blanc (Pierre). Boissyd'Anglas. Bonnefoy-Sibour. Bony-Cisternes.
Boudenoot. Boudeville. Bouge. BoulangerBernet. Boullay. Bourgeois (Jura). Bourgeois
(Léon) (Marne). Bouthier de Rochefort. Bovier-Lapierre. Boysset. Braud. Breton. Briens.
Brisson (Henri). Brousse (Emile). Brugnot.
Burdeau. Buvignier.</seg><seg>Cabart-Danneville. Calvinhac. Carquet. Casimir-Perier (Aube). Cavaignac (Godefroy).
Cavalié. Cazauvieilh. Chabrié. Chautemps.
Chevandier. Chollet. Clauzel (Ardèche). Clech.
Clémenceau. Clerjounie. Cochery (Georges).
Cordier. Corneau. Cornudet. Cosmao-Dumenez. Cousset. Couturier.</seg><seg>Dautresme. David (Indre). Deandreis. Delaunay. Delcassé. Dellestable. Delmas. Delpech. Deluns-Montaud. Demarçay (baron).
Deniau. Denizot. Deprez (André) (Pas-de-Calais). Deproge. Descamps (Albert). Desmons.
Dethou. Deville. Dreyfus (Camille). Dron.
Dubois (Arnault) (Corrèze). Dubois (Emile)
(Nord). Dubost (Antonin). Duchasseint. Duclaud. Ducoudray. Ducroz. Dumas. Dumay.
Dupuy (Charles) (Haute-Loire). Dupuy-Dutemps
(Tarn). Duval (César).</seg><seg>Eliez-Evrard. Euzière.</seg><seg>Fanien (Achille). Farjon. Ferry (Albert).
Ferry (Emile). Folliet. Fougeirol.</seg><seg>Gacon. Garnier (Charente-Inférieure). Gastellier. Gerbay. Germain (Constant) (HauteGaronne). Gerville-Réache. Giguet. Gillot.
Goirand. Gotteron. Grizez. Guéguen. Guillaumou. Guillemaut. Guvet-Dessaigne.</seg><seg>Hainsselin. Haulon. Haynaut. Hémon.
Herbet. Hiroux. Horteur. Hovelacque. Hubbard (Gustave). Hurard.
</seg><seg>Isambert (Gustave). Isoard.</seg><seg>Jacquemart. Jacques. Jamais (Emile). Joffrin. Jouffray (Isère). Jourdan (Louis). Jumel.
</seg><seg>La Batut (de). Labrousse. Labussière. Lachièze (Lot). Lachize (Rhône). Lacote. Lacretelle (Henri de). Lacroix (Loiret). Laffitte
de Lajoannenque (de). Laffon (René) (Yonne).
Lagnel. Lagrange. Langlet. Lasbaysses. Lascombes. Lasserre. Lavertujon (Henri). Laville. Lecomte (Maxime) (Nord). Leconte (Alfred) (Indre). Léglise. Legludic. Legras. Leroy (Arthur) (Côte-d'Or). Letellier. Levèque.
Levet (Georges). Leydet. Leygues. Linard.
Lockroy. Lombard (lsěre). Loriot. Loustalot.</seg><seg>Madier de Montjau. Magnien. Maret (Henry).
Martinon. Marty. Mathé (Félix) (Allier). Mathé (Henri) (Seine). Maujan. Maurice-Faure
(Drême). Merlou. Mesureur. Michau (Nord).
Michel (Alfred). Millerand. Million (Louis).
Montaut (Seine-et-Marne). Moreau (Emile).
Mougin.</seg><seg>Nivert.</seg><seg>Obissier Saint-Martin. Ordinaire (Dionys).</seg><seg>Pajot. Papelier. Pelletan (Camille). Périer
de Larsan (du) (Gironde). Perrier (Antoine)
(Savoie). Peytral. Philipon. Pichon (Seine).
Pierre Legrand (Nord). Pochon. Poincaré (Raymond). Ponlevoy (Frogier de). Poupin. Pourquery de Boisserin. Prost (Victor).</seg><seg>Quintaa.</seg><seg>Rabier. Raspail (Camille) (Var). Rathier.
Réaux (Marie-Emile). Reinach (Joseph). Révillon (Tony). Rey (Aristide) (Isère). Rey (Lot).
Reybert. Riotteau. Rivet (Gustave). Rolland.
Rousse. Royer (Meuse).</seg><seg>Saint-Germain. Saint-Romme. Salis. Sarrien. Sentenac. Sibille. Signard. Simon
Sirot. Sourigues. Surzhamp.
(Fidèle).</seg><seg>Terrier. Talou (Léon). Tassin. Theulier. 
Thiers (Edouard). Thomas. Thomson. Thorel.
Trannin. Trouillot (Georges).</seg><seg>Vacherie. Valle. Vallon (amiral). Varlet.
Vernhes. Vernière. Viette. Vignancour. Ville.
Villemonte. Viox. Vival.</seg><seg>Werquin.</seg><seg>MM. Abrial (Léon). Adam (Achille). Aigle
(comte de l'). Aillières (d'). Aimel (Henri).
Amagat. Arenberg (prince d’). Armand (comte).
Arnous. Aynard (Edouard).</seg><seg>Baile (Martial). Balsan. Bar (de). Bara
Barbotin. Barrès (Maurice). Baudry d'Asson
(de). Belleval (de). Benazet. Benoit (de). Berger
(Maine-et-Loire). Berger (Georges) (Seine).
Bergerot. Bernis (comte de). Bezanson. Bigot. Blachère. Blin de Bourdon (vicomte).
Boisboissel (de). Borie. Boucher (Finistère).
Boudeau. Bourgeois (Paul) (Vendée). Breteuil
(marquis de). Breuil de Saint-Germain (du).
Brincard.</seg><seg>Caffarelli (comte). Carron. Castelin. Cazenove de Pradine (de). Champvallier (de).
Charles Roux. Charmes (Francis). Chassaing.
Chiché. Choiseul (Horace de). Christophle
(Albert). Cibiel. Clausel de Coussergues. Colbert-Laplace (comte de). Colombet (de). Cornulier (marquis de). Coutisson.</seg><seg>Daynaud. Dejardin-Verkinder (Nord). Delafosse (Jules) (Calvados). Delafosse (Marie)
(Ille-et-Vilaine). Delahaye. Déroulède (Paul).
Descaure. Deschanel (Paul). Desjardins (Ernest) (Aisne). Després (Armand) (Seine). Develle (Jules). Dompierre d'Hornoy (vice-amiral de). Du Bodan. Dufaure (Amédée). Dugué de la Fauconnerie. Dujardin-Beaumetz
(Aude). Dumonteil.</seg><seg>Elva (Christian) (comte d'). Engerand. Eschasseriaux (baron). Espeuilles (comte d') Estourmel (marquis d'). Etcheverry.
</seg><seg>Fairé. Farcy (Eugène). Fauré (Gers). Féraud. Fould (Achille). Fouquet (Camille).
Fourtou (de). Freppel. Frescheville (général
de). Froin (Alcée).</seg><seg>Gabriel. Gaillard (Oise). Galpin (Gaston).
Garnier (Yonne). Gasté (de). Gauthier (de
Clagny). Gavini. Gérard (baron). Germain
(Henri) (Ain). Gervais (Jules). Gévelot. Godelle. Gonidec de Traissan (comte le). Goussot. Goyon (de). Granger. Granier de Cassagnac (Paul). Greffülhe (comte). Grousset.
Guilloutet de).</seg><seg>Haussmann. Hély Oissel.</seg><seg>Jacquemin. Jolibois. Jouffroy-d'Abbans
(comte de) (Doubs). Jourde. Juigné (comte de).
Jules Jaluzot.</seg><seg>Kergariou (de). Kergorlay (comte de). Kerjégu (J. de). Kermenguy (vicomte de).</seg><seg>La Bassetière (Louis de). Labat. La Bourdonnaye (vicomte de). La Chambre. Lacretelle
(général). Ladoucette (baron de). La Ferronnays (marquis de). Laguerre. Laisant. Lalou. La Martinière (de). Lamarzelle (de).
Lanjuinais (comte de). La Nouë (vicomte de).
Laporte (Gaston). Lareinty (Jules de). Largentaye (Rioust de). La Rochefoucauld, duc de
Doudeauville. La Rochejaquelein (marquis de).
Laroche-Joubert. Laur. Laurençon. Lebaudy. Le Cerf. Lechevallier. Le Cour. Le
Gavrian. Legrand (Arthur) (Manche). Le Hérissé. Lemercier (comte). Léon (prince de).
Léouzon-Leduc. Le Provost de Launay. Le
Roux (Paul). Le Roy (Edouard) (la Réunion).
Le Senne. Le Veillé. Lévis-Mirepoix (comte
de). Loreau. Lorgeril (de). Lorois (Emile)
(Morbihan). Lur-Saluces (marquis de).</seg><seg>Mackau (baron de). Maillé (comte de). Malartre. Maréchal. Martin (Marius). Martineau.
Maruéjouls. Mège. Meilhodon. Mercier, Méziéres. Michou (Aube). Millevove (Lucien).
Milochau. Montalembert (comte de). Montéty.
(de). Montfort (vicomte de). Montgolfier (de).
Montsaulnin (de). Morillot (Léon). Morin-La
tour. Moustier (marquis de). Multedo (comte).
Mun (comte Albert de).</seg><seg>Naquet (Alfred). Neyrand. Noël-Parfait.</seg><seg>Olry. Ornano (Cuneo de). Ouvré.</seg><seg>Pasquier. Passy (Louis) (Eure). Paulin-Me
ry. Paulmier. Pesson (Albert). Pevrusse.
Picot. Piérard (baron). Piou (Jacques). Plazanet (colonel de). Plichon (Nord) PontoisPorteu (Armand). Possesse (de). Poulié. Prénat. Prevet.</seg><seg>Ramel (de). Rauline. Reille (baron). Renard (Léon). Revest. Richard (Pierre). Robert
Mitchell. Roche (Ernest) (Seine). Roques
Rotours (baron des). Rouvre (Bourlon de)
Roy de Loulay (Louis). Rozet (Albin).</seg></u><note type="comment"><seg>M. Antonin Proust, porte comme ayant vote
« contre » l'annulation des opérations électorales de l'arrondissement d'Auch, était momentanément absent de la salle des séances et n'avait pu prendre part au vote.</seg><seg>M. Siegfried déclare qu'il a été porté par erreur comme n'ayant pas pris part au vote dans
le scrutin du 28 novembre sur l'urgence de la
proposition de M. Bovier-Lapierre, relative aux
syndicats professionnels, et qu'en réalité il
avait voté « pour » l'urgence.</seg></note> </div>
      </div>
    </body>
    <back/>
  </text>
</TEI>
