<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-28_p0212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="fr">Journal officiel de la République française. Débats parlementaires</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Official Journal of the French Republic. Parliamentary debates</title>
        <title type="sub" xml:lang="fr">Chambre des députés : compte rendu in-extenso</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Chamber of Deputies: verbatim report</title>
        <respStmt>
          <persName>
            <forename>Brunel</forename>
            <surname>TCHEKELI</surname>
            <ptr type="id-hal" target="Brunel TCHEKELI"/>
            <ptr type="orcid" target="0000-0001-5452-3913"/>
          </persName>
          <resp xml:lang="fr">Transformation du JSON en XML-TEI et ajout automatique des balises TEI par des scripts Python</resp>
          <resp xml:lang="en">Transformation from JSON to XML-TEI and automatic addition of TEI tags by Python scripts</resp>
          <resp xml:lang="fr">TEI Header</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI Header</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>
            <forename>Marie</forename>
            <surname>PUREN</surname>
            <ptr type="id-hal" target="Marie PUREN"/>
            <ptr type="orcid" target="0000-0001-5452-3913"/>
          </persName>
          <resp xml:lang="fr">agoda_schema.rng</resp>
          <resp xml:lang="en">agoda_schema.rng</resp>
        </respStmt>
        <meeting n=" 11" ana="#parla.lower&#10;#parla.sitting"> 11e séance</meeting>
        <respStmt>
          <persName>
            <forename>Pierre</forename>
            <surname>VERNUS</surname>
            <ptr type="id-hal" target="Pierre VERNUS"/>
            <ptr type="orcid" target="0000-0001-5452-3913"/>
          </persName>
          <resp xml:lang="fr">TEI Header</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI Header</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="fr">Bibliothèque nationale de France</orgName>
          <orgName xml:lang="en">National Library of France</orgName>
        </funder>
        <meeting n=" 11" ana="#parla.lower&#10;#parla.sitting">COMPTE RENDU IN EXTENSO. — 11e SÉANCE</meeting>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure quantity="1" xml:lang="fr">pages</measure>
        <measure quantity="1" xml:lang="en">pages</measure>
        <measure quantity="1" xml:lang="en">utterances</measure>
        <measure quantity="1" xml:lang="en">words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>AGODA</publisher>
        <authority>Bnf Datalab</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2023-07-24"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Journal officiel de la République française. Débats parlementaires.
                            Chambre des députés : compte rendu in-extenso</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="fr"> </publisher>
            <publisher xml:lang="en"> </publisher>
            <pubPlace>
              <location>
                <country key="FR"/>
                <settlement type="city">Paris</settlement>
              </location>
            </pubPlace>
            <distributor facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k477552f/f1">Source gallica.bnf.fr / Bibliothèque nationale de France</distributor>
            <availability>
              <licence target="https://gallica.bnf.fr/edit/und/conditions-dutilisation-des-contenus-de-gallica" xml:lang="fr">
                <p>Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'œuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la BnF.</p>
                <p>Ces contenus sont considérés, en vertu du code des relations entre le public et l’administration, comme étant des informations publiques et leur réutilisation s'inscrit dans le cadre des dispositions prévues aux articles L. 321-1 à L. 327-1 de ce code.</p>
              </licence>
            </availability>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title>Journal Officiel de la République française</title>
            <biblScope>Débats parlementaires</biblScope>
            <biblScope>Chambre des députés</biblScope>
            <idno type="ISSN">1270-5942</idno>
          </seriesStmt>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="fr"><ref target="https://www.bnf.fr/fr/les-projets-de-recherche#bnf-agoda">AGODA </ref>est un projet qui a pour objectif de rendre disponible au format XML-TEI les textes de débats parlementaires à la Chambre des députés au cours de la Troisième République, suivant l'<ref target="https://github.com/mpuren/agoda/blob/ODD/documentation/agoda_odd.xml">ODD </ref>défini pour le projet à partir des <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin">recommandations produites par Parla-CLARIN. </ref> Dans une optique de preuve de concept, la phase 1 du projet AGODA se concentre plus particulièrement
    sur la 5ème législature (1889-1893). Les textes encodés sont d'abord extraits des documents numérisés disponibles sur <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb328020951/date.item">Gallica,</ref> la bibliothèque numérique de la Biliothèque nationale de France, puis ils sont convertis 
    en XML-TEI au moyen de scripts Python.</p>
        <p xml:lang="en"><ref target="https://www.bnf.fr/fr/les-projets-de-recherche#bnf-agoda">AGODA </ref>is a project that aims to make available in XML-TEI format the texts of parliamentary debates in the
    Chamber of Deputies during the Third Republic, following the<ref target="https://github.com/mpuren/agoda/blob/ODD/documentation/agoda_odd.xml">ODD </ref> defined for the project from the <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin"> Parla-CLARIN recommendations </ref> From a proof-of-concept perspective, phase 1 of the AGODA project focuses more specifically on the
    5th legislature (1889-1893). The encoded texts are first extracted from the digitised documents available on <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb328020951/date.item">Gallica,</ref>  the digital library of the Biliothèque nationale de France, then they are converted into
    XML-TEI using Python scripts.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">Français</language>
      </langUsage>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="place">Palais Bourbon</name>
          <name type="city"/>
          <name type="country" key="FR"/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="sitting">
        <pb n="195"/>
        <!--SOMMAIRE-->
        <div type="contents">
          <list>
            <item>Procès-verbal : M. Sentenac.</item>
            <item>Dépôt, par M. le ministre de l'intérieur, de six
projets de loi concernant les villes de Riom,
de Grenoble et les communes de Tacoignières, de La Rabatelière, de Saint-Sulpice et
Cameyrac, de Saint-Servais.</item>
            <item>Dépôt, par M. le ministre des finances, de
quatre projets de loi d'intérêt local, concernant des surtaxes aux octrois de Moutiers
(Savoie), Mézières (Ardennes), Cleder (Finistére) et Belley (Ain).</item>
            <item>Dépôt, par M. Siegfried et plusieurs de ses collègues, d'une proposition de loi tendant à organiser la représentation commerciale et industrielle.</item>
            <item>Dépôt, par M. de La Martinière et plusieurs de
ses collègues, d'une proposition de loi sur le
remboursement des valeurs mobilières par
voie de tirage au sort.</item>
            <item>Dépôt, par M. Francois, au nom du 4e bureau,
du rapport sur l'élection de la Réole (Gironde).</item>
            <item>Dépôt, par M. le marquis de Villeneuve, au
nom du 3e bureau, du rapport sur l'élection
du 2e canton de l'arrondissement de Bergerac
(Dordogne)</item>
            <item>Dépot et lecture, par M. Moreau, d'une proposition de loi relative au timbre des récépissés
de petite vitesse.</item>
            <item>Scrutin pour la nomination de deux membres
de la commission supérieure de la caisse nationale des retraites pour la vieillesse.</item>
            <item>Présentation, par M. le ministre des finances.
d'un projet de loi portant modification du
régime fiscal en matière de successions et de
donations entre vifs.</item>
            <item>Scrutin pour la nomination de deux membres
de la commission de surveillance des caisses
d'amortissement et des dépôts et consignations.</item>
            <item>Rapports d'élections, par MM. Thomas, Dubois
(Corrèze), Linard, Lacroix (Loiret), Schneider, Le Hérissé, le marquis de Moustier, Delmas</item>
            <item>Annonce, par M. le président, du résultat du
scrutin pour la nomination de deux membres
de la commission supérieure de la caisse nationale des retraites pour la vieillesse.— Proclamation de MM. Desmons et Audiffred
comme membres de cette commission.</item>
            <item>Annonce, par M. le président, du résultat du
scrutin pour la nomination de deux membres de la commission de surveillance des
caisses d'amortissement et des dépôts et consignations. — Proclamation de MM. Letellier
et Jullien comme membres de cette commis-</item>
            <item>Dépôt et lecture, par M. Bovier-Lapierre, d'une
proposition de loi ayant pour objet de réprimer les atteintes portées à l'exercice des
droits reconnus par la loi du 21 mars 1884 aux
syndicats professionnels de patrons et d'ouvriers. — Demande d'urgence : M. le marquis
de La Ferronnays. Adoption au scrutin.</item>
            <item>Discussion des conclusions du rapport du 6e
bureau sur l'élection de M. du Mesnildot dans
l'arrondissement de Valognes (Manche) : MM.
du Mesnildot, du Périer de Larsan, rapporteur. Adoption, au scrutin, des conclusions
du bureau et invalidation de l'élection.</item>
            <item>
Discussion des conclusions du rapport du 5e bureau sur l'élection de M. Delahaye dans l'arrondissement de Chinon (Indre-et-Loire):
MM. Delahaye, Legludic, rapporteur; Boissyd'Anglas, Godefroy Cavaignac, Chautemps,
Pourquery de Boisserin, Jolibois, Camille Pelletan, Casimir-Perier. Renvoi au bureau.</item>
            <item>Dépôt, par M. le ministre de l'intérieur,
deux projets de loi d'intérêt local:</item>
            <item>Le 1er, tendant à autoriser le département des
Hautes-Alpes à emprunter une somme de
113,000 fr. à la caisse des chemins vicinaux.</item>
            <item>Le 2e, tendant à autoriser le département
d'Ille-et-Vilaine à contracter à la caisse des
chemins vicinaux un emprunt de 194,000 fr.
</item>
            <item>Dépot, par MM. Jolibois, Arthur Legrand et
plusieurs de leurs collègues, d'une proposition de loi relative au dégrèvement de l'impôt foncier sur les propriétés non bâties dans
les 42 départements surimposés.</item>
            <item>Dépôt, par MM. Thellier de Poncheville et de
La Martinière, d'une proposition de loi relative à l'indemnité de plus-value à payer aux
fermiers sortants.</item>
            <item>Dépot, par M. Macherez et plusieurs de ses
collègues, d'une proposition de loi ayant pour
objet la protection du travail national contre
les étrangers.</item>
            <item>Congés.</item>
          </list>
        </div>
        <!--Partie_1-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>DÉPOT DE PROJETS DE LOI</head>
        </div>
        <!--Partie_2-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>DÉPOT DE PROPOSITIONS DE LOI</head>
        </div>
        <!--Partie_3-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>DÉPOT DE RAPPORTS D'ÉLECTIONS</head>
        </div>
        <!--Partie_4-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>DÉPOT D'UNE PROPOSITION DE LOI</head>
        </div>
        <!--Partie_5-->
        <div type="part" corresp="#pv"><head>PRÉSIDENCE DE M. DE MAHY
VICE-PRÉSIDENT</head><note xml:id="CR_1889-11-28_n1"><seg xml:id="s1">La séance est ouverte à deux heures.</seg></note><u><seg>M. Sentenac. C'est par erreur que je suis
porté au Journal officiel comme m'étant
«abstenu » dans le scrutin relatif à l'élection de la 1re circonscription de Lorient.</seg><seg>J'ai voté «pour» l'invalidation, c'est-àdire pour l'adoption des conclusions du bureau.</seg></u> <u><seg>M. le président. Il n'y a pas d'autre observation sur le procès-verbal ?...</seg></u> <note type="comment"><seg>M. Philipon, l'un des secrétaires, donne
lecture du procès-verbal de la séance de
mardi dernier.</seg></note> <u><seg>M. le président. J'ai reçu de M. le ministre de l'intérieur six projets de loi d'intérêt local:</seg><seg>Le 1er, tendant à autoriser la ville de Riom
(Puy-de-Dôme) à emprunter 770,000 fr. et à
s'imposer extraordinairement;</seg><seg>Le 2e, tendant à autoriser la ville de Grenoble (Isère) à emprunter une somme de
400,000 fr.;</seg><seg>Le 3e, tendant à établir d'office sur la commune de Tacoignières (Seine-et-Oise) une
imposition extraordinaire ;</seg><seg>Le 4e, tendant à établir d'office sur la commune de la Rabetelière (Vendée) une imposition extraordinaire ;</seg><seg>Le 5e, tendant à établir d'office une imposition extraordinaire sur la commune de
Saint-Sulpice et Cameyrac (Gironde);</seg><seg>Le 6e, tendant à établir sur la commune
de Saint-Servais (Finistère) une imposition
extraordinaire.</seg><seg>J'ai reçu de M. le ministre des finances
quatre projets de loi d'intérêt local:</seg><seg>Le 1er, portant prorogation et augmentation d'une surtaxe sur le vin et établissement d'une surtaxe sur l'alcool à l'octroi de
Moutiers (Savoie);</seg><seg>Le 2e, portant prorogation et exhaussement d'une surtaxe perçue sur le vin à l'octroi de Mézières (Ardennes);</seg><seg>Le 3e, portant création de surtaxes sur le
vin et sur l'alcool à l'octroi de Cléder (Finistère);</seg><seg>Le 4e, portant prorogation d'une surtaxe
perçue sur le vin à l'octroi de Belley (Ain).</seg><seg>Les projets de loi seront imprimés, distribués et renvoyés à la commission d'intérêt local.</seg></u> <u><seg>M. le président. J'ai reçu de M. Siegfried
et plusieurs de ses collègues une proposition de loi tendant à organiser la représentation commerciale et industrielle.</seg><seg>J'ai reçu de M. de La Martinière et plusieurs de ses collègues une proposition de
loi sur le remboursement des valeurs mobilières par voie de tirage au sort.</seg><seg>Ces propositions seront imprimées, distribuées et renvoyées à la commission d'initiative parlementaire.</seg></u> <u><seg>M. François. J'ai l'honneur de déposer sur
le bureau de la Chambre le rapport fait
au nom du 4e bureau sur l'élection de M.
Robert-Mitchell dans l'arrondissement de
La Réole.</seg><seg>L'élection est contestée.</seg></u> <u><seg>M. le marquis de Villeneuve. J'ai l'honneur de déposer sur le bureau de la Chambre le rapport du 3e bureau sur les opérations électorales de la 2e circonscription de
Bergerac.</seg><seg>L'élection est contestée.</seg></u> <u><seg>M. le président. Ces élections étant contestées, les rapports seront insérés au
Journal officiel, et la discussion sera inscrite à la suite de l'ordre du jour.</seg></u> <u><seg>M. le président. M. Moreau a la parole
pour le dépôt d'une proposition en faveur
de laquelle il demande l'urgence.</seg></u> </div>
        <!--Partie_6-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>EXCUSES. — DEMANDES DE CONGÉ</head>
        </div>
        <!--Partie_7-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>DÉPOT D'UN PROJET DE LOI</head>
        </div>
        <!--Partie_8-->
        <div type="part" corresp="#pv"><head>SUITE DE LA VÉRIFICATION DES POUVOIRS</head><u><seg>M. Emile Moreau. J'ai l'honneur de déposer une proposition de loi pour laquelle
je demande l'urgence. Elle concerne le
timbre des récépissés de petite vitesse. En
voici l'exposé des motifs :</seg><quote><pb n="196"/><seg>« Article unique. — Est suspendu l'effet
du paragraphe de l'article 7 de la loi de
finances du 18 juillet 1889, relatif au groupage et aux modifications qu'il apporte
dans la perception du droit de timbre des
récépissés.</seg><seg>« Art. 1er. — Quiconque sera convaincu
d'avoir, par menaces de perte d'emploi ou
de privation de travail, refus motivé d'embauchage, renvoi collectif d'ouvriers ou
employés syndiqués, violences ou voies de
fait, dons, offres ou promesses de travail,
entravé ou troublé la liberté des associations syndicales professionnelles, ou empêché l'exercice des droits déterminés par
la loi du 21 mars 1884, sera puni d'un emprisonnement d'un mois à trois mois et
une amende de 100 à 2,000 fr.</seg></quote><seg>M. le président. L'ordre du jour appelle</seg><seg>Ont signé : MM. Emile Moreau, Reybert.</seg><seg>Messieurs, j'ai demandé l'urgence, et
vous en comprenez la nécessité, puisque le
droit doit être appliqué à partir du 1er janvier 1890. Seulement, je n'ai pas demandé
la discussion immédiate, parce qu'il est
absolument nécessaire de connaître l'opinion de M. le ministre du commerce, qui
est le protecteur naturel des intérêts que
je défends, et également l'opinion de M. le
ministre des finances, qui a, lui, à défendre son budget de 1890.</seg></u> <u><seg>M. Yves Guyot, ministre des travaux publics. Voulez-vous me permettre de vous
poser cette question : avez-vous prévenu
M. le ministre du commerce et M. le ministre des finances que vous déposeriez aujourd'hui votre proposition en demandant
l'urgence ?</seg></u> <u><seg>M. Emile Moreau. Je ne les ai pas prévenus et c'est pour cela que je demande
que la discussion n'ait pas lieu immédiatement.</seg></u> <u><seg>M. le ministre des travaux publics. Permettez-moi de vous dire que, du moment
que vous deviez demander l'urgence pour
votre proposition, qui intéresse le ministre
du commerce et le ministre des finances,
comme vous venez de le dire, je crois que
vous eussiez bien fait de les prévenir; ils
auraient pu vous indiquer l'état exact de
la question. Je vous prie, en conséquence,
de vouloir bien ne pas insister sur la dede d'urgence.</seg></u> <u><seg>M. Emile Moreau. Je vous demande
pardon; j'insiste d'autant plus sur l'urgence que la disposition en question sera
exécutoire à partir du 1er janvier 1890; et s'il
nous est démontré, en séance publique,
qu'elle ne frappe pas de mort l'industrie
dont je parle, nous n'insisterons pas; mais,
jusqu'à présent, nous sommes absolument
convaincus du contraire.</seg></u> <u><seg>M. le ministre des travaux publics. Je
vous demande pardon d'insister; mais, quand
on veut présenter au Parlement une proposition, il faut procéder d'une manière
régulière, et le moins qu'on puisse faire
est de prévenir les ministres intéressés.
Vous déposez aujourd'hui une proposition
qui concerne le ministre du commerce et
le ministre des finances; je crois, je le répète, que vous eussiez bien fait de leur</seg><seg>Voulez-vous remettre le dépôt de votre
proposition ainsi que la demande d'urgence
à une prochaine séance?</seg></u> <u><seg>M. Emile Moreau. Parfaitement.</seg></u> <u><seg>M. Werquin. Je demande également le
renvoi du dépôt de la proposition à lundi,
afin d'avoir le temps de prévenir et de
consulter MM. les ministres des travaux
publics et des finances.</seg></u> <u><seg>M. le président. On propose de renvoyer
à lundi le vote sur la demande d'urgence :
l'auteur de la proposition se rallie-t-il à
cette date ?</seg></u> <u><seg>M. Emile Moreau. Oui, monsieur le prédent.</seg></u> <u><seg>M. le président. Le vote sur la demande
d'urgence est renvoyé à lundi.</seg></u> <u><seg>M. le président. M. Robert-Mitchell
s'excuse de ne pouvoir assister à la séance
de ce jour.</seg><seg>MM. Jules Maigne et Vilar s'excusent de
ne pouvoir assister à la séance de ce jour
et demandent des congés.</seg><seg>Les demandes seront renvoyées à la commission des congés.</seg></u> </div>
        <!--Partie_9-->
        <div type="part" corresp="#pv"><head>SCRUTIN POUR LA NOMINATION DE MEMBRES
DE LA COMMISSION SUPÉRIEURE DE LA
CAISSE NATIONALE DES RETRAITES POUR
LA VIEILLESSE</head><u><seg>M. le président. L'ordre du jour appelle le scrutin pour la nomination de deux
membres de la commission supérieure de
la caisse nationale des retraites pour la
vieillesse.</seg><seg>Avant d'ouvrir le scrutin, je vais procéder au tirage au sort des scrutateurs qui
procéderont au dépouillement des suffrages.</seg><seg>Le sort désigne.</seg><seg>1er table: MM. Barbe, Boudenoot, Soubeyran (baron de).</seg><seg>2e table: MM. Lacroix, Mercier, Multedo
(comte).</seg><seg>3e table: MM. Haynaut, Le Veillé, Lebaudy.</seg><seg>4e table: MM. Galpin (Gaston), Leygues,
Pichon (Seine).</seg><seg>6e table: MM. Delpech, La Batut (de),
Prost (Victor).</seg><seg>Scrutateurs supplémentaires :</seg><seg>MM. Balsan, Burdeau, Dubois (Corrèze),
Revest, Sourigues, Turrel (Adolphe).</seg><seg>Le scrutin restera ouvert pendant une
demi-heure.
</seg></u> <note type="comment"><seg>Le procès-verbal est adopté.</seg></note> <u><seg>M. le président. La parole est à M. le
ministre des finances.</seg></u> <u><seg>M. Maurice Rouvier, ministre des finances. J'ai l'honneur de déposer sur le bureau
de la Chambre un projet de loi portant modification du régime fiscal en matière de
successions et de donations entre-vifs.
<incident><desc>(Très bien! très bien!)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Le projet de loi sera
imprimé, distribué et renvoyé aux bureaux.</seg></u> </div>
        <!--Partie_10-->
        <div type="part" corresp="#pv"><head>SCRUTIN POUR LA NOMINATION DE DEUX
MEMBRES DE LA COMMISSION DE SURVEILLANCE DES CAISSES D'AMORTISSEMENT ET
DES DÉPOTS ET CONSIGNATIONS.
</head><u><seg>Le scrutin est ouvert.</seg></u> <note type="comment"><seg>(Le scrutin, ouvert à deux heures trentecinq, est fermé à trois heures cinq. —
MM. les scrutateurs se retirent dans une
salle voisine pour procéder au dépouillement.)</seg></note> <u><seg>M. le président. L'ordre du jour appelle
la suite de la vérification des pouvoirs.</seg><seg>La parole est à M. Thomas.</seg></u> <u><seg>M. Thomas, rapporteur. — Département
de la Gironde, arrondissement de Bordeaux,
4e circonscription.</seg><seg>Les élections du 22 septembre n'ont pas
donné de résultat définitif.</seg><seg>Au scrutin de ballottage, le 6 octobre, le
nombre des électeurs était de 30,27:</seg><seg>Le nombre des votants, de 23,089</seg><seg>Le nombre des suffrages exprimés, de
22,851.</seg><seg>Ont obtenu</seg><table><row><cell>MMl. Ravnal................ 11.572 voix.
Princeteau............. 11.254 —</cell></row></table><seg>M. Raynal, ayant obtenu 318 voix de plus
que son concurrent, a été proclamé député.</seg><seg>Diverses protestations sont jointes au dossier. Quelques-unes ont été immédiatement
écartées comme ne présentant aucun caractère sérieux. Ce sont, en effet, des questions
posées par la voie de la presse et n'offrant
pas un rapport direct avec l'élection.</seg><seg>Une protestation en apparence plus sérieuse signale la disparition de 280 bulletins annulés, et cela contrairement à la loi
qui exige que les bulletins nuls soient annexés aux procès-verbaux.</seg><seg>Cette protestation a même été renouvelée
dans une déposition verbale.</seg><seg>Or, l'examen du dossier permet de constater la présence de tous ces bulletins nuls.
ll n'y a donc pas lieu de s'arrêter à ce
grief.</seg><seg>Dans la commune de Saint-Aubin, M.
Princeteau a obtenu 23 voix, et 32 électeurs
déclarent avoir voté pour le candidat. Le
secret du vote ne permet guère d'accepter
une semblable déclaration.</seg><seg>Le préfet de la Gironde a fait afficher dans
les communes de la circonscription le résultat du vote du 22 septembre avec la qualification des élus, mais sans le moindre
commentaire.</seg><seg>Le maire d'Audenge a fait distribuer aux
électeurs de la commune une circulaire
imprimée en faveur de la candidature de
M. Raynal. Elle reproduit les résultats du
premier tour de scrutin contenus dans l'aftiche préfectorale.</seg><seg>Elle accuse le parti de la réaction de conduire à la guerre civile et à la guerre étrangère.</seg><seg>Peut-on attribuer à l'affiche de M. le préfet et à la circulaire du maire d'Audenge,
le caractère officiel ? Quelques membres de
la sous-commission le croyaient; les autres
étaient d'un avis contraire. Le 4e bureau a
partagé cette dernière opinion. En raison
du peu d'importance des faits signalés par
les autres protestations, tous ont pensé
qu'il y avait lieu de passer outre.</seg><seg>Diverses protestations sont jointes au dossier. Quelques-unes ont été immédiatement
écartées comme ne présentant aucun caractère sérieux. Ce sont, en effet, des questions
posées par la voie de la presse et n'offrant
pas un rapport direct avec l'élection.</seg><seg>Une protestation en apparence plus sérieuse signale la disparition de 280 bulletins annulés, et cela contrairement à la loi
qui exige que les bulletins nuls soient annexés aux procès-verbaux.</seg><seg>Cette protestation a même été renouvelée
dans une déposition verbale.</seg><seg>Or, l'examen du dossier permet de constater la présence de tous ces bulletins nuls.
ll n'y a donc pas lieu de s'arrêter à ce
grief.</seg><seg>Dans la commune de Saint-Aubin, M.
Princeteau a obtenu 23 voix, et 32 électeurs
déclarent avoir voté pour le candidat. Le
secret du vote ne permet guère d'accepter
une semblable déclaration.</seg><seg>Le préfet de la Gironde a fait afficher dans
les communes de la circonscription le résultat du vote du 22 septembre avec la qualification des élus, mais sans le moindre
commentaire.</seg><seg>Le maire d'Audenge a fait distribuer aux
électeurs de la commune une circulaire
imprimée en faveur de la candidature de
M. Raynal. Elle reproduit les résultats du
premier tour de scrutin contenus dans l'aftiche préfectorale.</seg><seg>Elle accuse le parti de la réaction de conduire à la guerre civile et à la guerre étrangère.</seg><seg>Peut-on attribuer à l'affiche de M. le préfet et à la circulaire du maire d'Audenge,
le caractère officiel ? Quelques membres de
la sous-commission le croyaient; les autres
étaient d'un avis contraire. Le 4e bureau a
partagé cette dernière opinion. En raison
du peu d'importance des faits signalés par
les autres protestations, tous ont pensé
qu'il y avait lieu de passer outre.</seg><seg>En conséquence, au nom du 4e bureau,
nous proposons à la Chambre de valider
l'élection de M. Raynal, qui, ayant été député et ministre, remplit les conditions
d'âge et de nationalité exigées par la loi.</seg></u> <note type="comment"><seg>(Le scrutin, ouvert à trois heures un
quart, est clos à trois heures cinquante minutes. — MM. les scrutateurs en font le dépouillement.)</seg></note> <note type="comment"><seg>(Les conclusions du 4e bureau sont
adoptées. — M. Raynal est admis.)</seg></note> <u><seg>5e table: MM. Dumonteil, Laville, Signard.</seg><pb n="197"/><seg>Les élections du 22 septembre ont donné
les résultats suivants :</seg><seg>Electeurs inscrits, 3,489, dont le quart est
de 872.</seg><table><row><cell>Nombre des votants, 2,912.
Bulletins blancs et nuls, à déduire, 12.</cell></row></table><seg>Suffrages exprimés, 2,900, dont la majorité absolue est de 1,451.</seg><seg>M. Henry Fouquier a été proclamé député
comme ayant réuni un nombre de voix au
moins égal à la majorité absolue des suffrages exprimés et supérieur au quart des
électeurs inscrits.</seg><seg>Les opérations se sont faites régulièrement.</seg><seg>Une protestation s'est produite. Elle
émane de M. Liotard, le concurrent de
M. Fouquier. Elle est basée sur différents
motifs. M. Liotard conteste d'abord que la
majorité absolue soit acquise à M. Fouquier. Suivant son calcul, il lui manquerait
une voix.</seg><seg>Cette assertion n'est pas fondée.</seg><seg>Votre 1er bureau a procédé avec le plus
grand soin à la vérification des procès-verbaux et il a dû reconnaître exacts les chiffres rectifiés du procès-verbal du recensement général. C'est bien 1,456 voix qu'il
faut attribuer à M. Fouquier et 1,432 à
M. Liotard.</seg><seg>La majorité calculée sur le chiffre des
voix exprimées, et non, comme l'a fait
M. Liotard, sur le nombre des votants, étant
de 1,451, M. Fouquier, qui a 1,456 voix, a
une majorité de 5 votes.</seg><seg>Cette majorité établie, votre 1er bureau
s'est préoccupé de savoir si les griefs articulés par M. Liotard étaient de nature à la
compromettre.</seg><seg>Il y en avait un surtout que le protestataire invoquait et représentait comme particulièrement grave : c'était la suppression
opérée par le maire d'Enchastrayes, agissant de son autorité privée, de la section
de vote de la Conchette, établie par arrêté
préfectoral.</seg><seg>Votre per bureau s'est renseigné à ce sujet, et il a appris par une lettre de M. le
préfet des Basses-Alpes, contenue au dossier, que cette fusion de section n'est pas
une innovation, que la section de la Conchette, depuis douze ans, n'a constitue
qu'une fois un bureau de vote et a habituellement voté à Enchastrayes.</seg><seg>La Conchette n'a que 9 électeurs : 6 ont
pris part au vote, 1 s'est abstenu, 2 étaient
absents.</seg><seg>La section n'a pas de liste électorale propre à elle et ses électeurs étaient convoqués pour le chef-lieu.</seg><seg>Ces faits ont démontré à votre bureau
qu'il n'y avait pas eu manoeuvre et il a, à
cette occasion, exprimé le désir que la section, si elle est inutile, soit supprimée, ou
si elle subsiste, que le sectionnement reçoive son plein effet.</seg><seg>Quant aux autres faits allégués, de pression, d'intimidation, de corruption, faits,
du reste, non suffisamment prouvés, votre
1er bureau n'a pas cru qu'ils fussent de nature à vicier l'élection.</seg><seg>S'il y a eu irrégularité, il n'y a eu fraude
nulle part. C'est pourquoi il vous propose
la validation de l'élection de M. Henry Fouquier, qui a obtenu un nombre de voix au
moins égal à la majorité absolue des suffrages exprimés et supérieur au quart de;
inscrits</seg><table><row><cell>MM. Henry Fouquier........1.456 voix.
Liotard, avoué........1.432 —
Edauge.................4 —</cell></row></table><seg>M. Henry Fouquier a été proclamé député
comme ayant réuni un nombre de voix au
moins égal à la majorité absolue des suffrages exprimés et supérieur au quart des
électeurs inscrits.</seg><seg>Les opérations se sont faites régulièrement.</seg><seg>Une protestation s'est produite. Elle
émane de M. Liotard, le concurrent de
M. Fouquier. Elle est basée sur différents
motifs. M. Liotard conteste d'abord que la
majorité absolue soit acquise à M. Fouquier. Suivant son calcul, il lui manquerait
une voix.</seg><seg>Cette assertion n'est pas fondée.</seg><seg>Votre 1er bureau a procédé avec le plus
grand soin à la vérification des procès-verbaux et il a dû reconnaître exacts les chiffres rectifiés du procès-verbal du recensement général. C'est bien 1,456 voix qu'il
faut attribuer à M. Fouquier et 1,432 à
M. Liotard.</seg><seg>La majorité calculée sur le chiffre des
voix exprimées, et non, comme l'a fait
M. Liotard, sur le nombre des votants, étant
de 1,451, M. Fouquier, qui a 1,456 voix, a
une majorité de 5 votes.</seg><seg>Cette majorité établie, votre 1er bureau
s'est préoccupé de savoir si les griefs articulés par M. Liotard étaient de nature à la
compromettre.</seg><seg>Il y en avait un surtout que le protestataire invoquait et représentait comme particulièrement grave : c'était la suppression
opérée par le maire d'Enchastrayes, agissant de son autorité privée, de la section
de vote de la Conchette, établie par arrêté
préfectoral.</seg><seg>Votre per bureau s'est renseigné à ce sujet, et il a appris par une lettre de M. le
préfet des Basses-Alpes, contenue au dossier, que cette fusion de section n'est pas
une innovation, que la section de la Conchette, depuis douze ans, n'a constitue
qu'une fois un bureau de vote et a habituellement voté à Enchastrayes.</seg><seg>La Conchette n'a que 9 électeurs : 6 ont
pris part au vote, 1 s'est abstenu, 2 étaient
absents.</seg><seg>La section n'a pas de liste électorale propre à elle et ses électeurs étaient convoqués pour le chef-lieu.</seg><seg>Ces faits ont démontré à votre bureau
qu'il n'y avait pas eu manoeuvre et il a, à
cette occasion, exprimé le désir que la section, si elle est inutile, soit supprimée, ou
si elle subsiste, que le sectionnement reçoive son plein effet.</seg><seg>Quant aux autres faits allégués, de pression, d'intimidation, de corruption, faits,
du reste, non suffisamment prouvés, votre
1er bureau n'a pas cru qu'ils fussent de nature à vicier l'élection.</seg><seg>S'il y a eu irrégularité, il n'y a eu fraude
nulle part. C'est pourquoi il vous propose
la validation de l'élection de M. Henry Fouquier, qui a obtenu un nombre de voix au
moins égal à la majorité absolue des suffrages exprimés et supérieur au quart de;
inscrits</seg><seg>M. Henry Fouquier réunit les conditions
d'âge et de nationalité exigées par la loi.</seg></u> <note type="comment"><seg>(L'opération a lieu.)</seg></note> <u><seg>M. Linard. J'ai l'honneur de déposer sur
le bureau de la Chambre le rapport du
11e bureau sur l'élection de la Cochinchine.</seg><seg>Cette élection est contestée.</seg></u> <u><seg>M. le président. M. Ternisien m'a fait
connaître, en effet, qu'il avait l'intention de
contester les conclusions du rapport du
11e bureau.</seg><seg>Le rapport sera inséré au Journal officiel,
à la suite du compte rendu de la séance, et
la discussion de cette élection sera inscrite
à l'ordre du jour.</seg></u> <u><seg>M. Lacroix, rapporteur. — Département
de la Seine, 20e arrondissement de Paris,
1re circonscription.</seg><seg>Les élections du 22 septembre 1889 ont
donné les résultats suivants.</seg><seg>Electeurs inscrits, 13,056, dont le quart
est de 3,264</seg><seg>Nombre des votants, 10,482.</seg><seg>Bulletins blancs et nuls, à déduire, 3.839.</seg><seg>Suffrages exprimés, 6,643, dont la majorité absolue est de 3,322.</seg><seg>Ont obtenu:</seg><table><row><cell>MM. Dumay....... 2.468 voix.
Sigismond Lacroix...... 2.060 —
Camélinat....1 .358 —
Susini................. 592 —
Blampain...... 132 —
Valette........ 35 —</cell></row></table><seg>Bulletins n'entrant pas en compte, 3.829.</seg><seg>Nuls, 2.</seg><seg>Aucun candidat n'ayant réuni les conditions exigées pour être élu au 1er tour, il a
été procédé le dimanche 6 octobre à un
2e tour de scrutin qui a donné les résultats
suivants :</seg><seg>Electeurs inscrits, 13,056.</seg><seg>Nombre des votants, 9,905.</seg><seg>Bulletins blancs et nuls, à déduire, 4,228.</seg><seg>Ont obtenu:</seg><seg>Votre 9e bureau, sans préjuger la question de principe, attendu que, quelle que
soit la décision qui pourrait être prise à ce
sujet, elle ne pouvait en rien modifier la
majorité obtenue par M. Dumay, a décidé qu'il y avait lieu de proposer à la
Chambre de valider son élection.</seg><seg>M. Dumay (Jean-Baptiste) a été proclamé
député comme ayant réuni la majorité des
suffrages exprimés.</seg><seg>Les opérations se sont faites régulièrement. Nulle protestation n'est jointe au
dossier. M. Dumay (Jean-Baptiste), ayant
déjà fait partie du conseil municipal de
Paris, satisfait aux conditions d'âge et de
nationalité exigées par la loi.</seg><seg>Nuls, 2.</seg><seg>Aucun candidat n'ayant réuni les conditions exigées pour être élu au 1er tour, il a
été procédé le dimanche 6 octobre à un
2e tour de scrutin qui a donné les résultats
suivants :</seg><seg>Electeurs inscrits, 13,056.</seg><seg>Nombre des votants, 9,905.</seg><seg>Bulletins blancs et nuls, à déduire, 4,228.</seg><seg>Ont obtenu:</seg><table><row><cell>MM. Dumay (Jean-Baptiste)..... 5584 voix
Blampain....... 72 —
Sigismond Lacroix.... 7 —
Susini....... 7 —
Valette..... 1 —</cell></row></table><seg>Votre 9e bureau, sans préjuger la question de principe, attendu que, quelle que
soit la décision qui pourrait être prise à ce
sujet, elle ne pouvait en rien modifier la
majorité obtenue par M. Dumay, a décidé qu'il y avait lieu de proposer à la
Chambre de valider son élection.</seg><seg>M. Dumay (Jean-Baptiste) a été proclamé
député comme ayant réuni la majorité des
suffrages exprimés.</seg><seg>Les opérations se sont faites régulièrement. Nulle protestation n'est jointe au
dossier. M. Dumay (Jean-Baptiste), ayant
déjà fait partie du conseil municipal de
Paris, satisfait aux conditions d'âge et de
nationalité exigées par la loi.</seg><seg>Votre 9e bureau vous propose, en conséquence, de valider son élection.</seg></u> <note type="comment"><seg>(Les conclusions du 1er bureau sont adoptées. — M. Fouquier (Henry) est admis.)</seg></note> <u><seg>M. Henri Schneider, rapporteur. — Département de la Loire-Inférieure, arrondissement de Nantes, 2e circonscription.</seg><seg>Messieurs, votre 6e bureau a examiné la
protestation déposée contre l'élection de M. Le Cour, dans la 2e circonscription de Nantes, nommé au 2e tour de scrutin.</seg><seg>Le 22 septembre, les chiffres étaient les suivants :</seg><seg>Electeurs inscrits, 18.378.</seg><seg>Nombre des votants, 14.098.</seg><seg>Suffrages exprimés, 13,979.</seg><seg>Sur lesquels obtenaient :</seg><table><row><cell>MM. Le Cour..... 3.648 voix.
Van Iseghem.... 3.293 —
Martin............... 3.308 —</cell></row></table><seg>Aucun des trois concurrents n'ayant obtenu la majorité absolue, il fallut recourir à
un 2e tour de scrutin.</seg><seg>Le 6 octobre, les chiffres attribués respectivement à MM. Le Cour et Van Iseghem,
restés seuls en présence, étaient de 6,957 et
6,622 voix, soit une majorité de 335 voix en
faveur du premier, qui fut proclamé.</seg><seg>C'est contre cette élection que s'élève une
protestation présentée au nom :</seg><seg>Du comité de concentration républicaine de Nantes-</seg><seg>2° Du comité républicain du 3e canton de
Nantes;</seg><seg>3° Du comité républicain du 4e canton de
Nantes</seg><seg>De nombreuses pièces sont jointes au
dossier, qui est assez volumineux.</seg><seg>Pour suivre les protestataires, votre bureau a examiné l'élection successivement à
trois points de vue:</seg><seg>1° La régularité des opérations. — Aucune observation n'est présentée sur les
opérations en elles-mêmes, au point de
vue matériel des chiffres. Ils doivent donc
être tenus pour bons et M. Le Cour a été à
bon droit proclamé.</seg><seg>2° La qualité des électeurs. — Sous le
titre : «Coalition avec les anarchistes », la
protestation relève, contre le candidat élu,
le fait qu'un assez grand nombre d'électeurs qui avaient voté au 1er tour pour M.
Martin, candidat radical revisionniste, se
sont rapprochés de lui au 2e tour. Sans entrer dans une discussion de principe à cet
égard, et sans examiner si l'on doit demander compte aux électeurs de leurs opinions, votre bureau a été frappé de ce fait
que les deux concurrents ayant fait, chacun de leur côté, appel à ces voix socialistes, la partie était égale entre eux, et la
plainte des amis de l'un d'eux est assurément mal fondée. M. Le Cour, que nous
avons interrogé, explique qu'il n'y a eu
entre lui et ces électeurs ni compromis ni
engagement d'aucun genre; qu'ils ont voté
pour lui par suite de circonstances locales
et d'un antagonisme contre une fraction de
l'opinion républicaine remontant aux dernières élections municipales.</seg><seg>Nous devons rappeler, d'ailleurs, ici, que
M. Le Cour porte un nom très connu des
ouvriers du port et des chantiers de Nantes.
Son père et lui-même, comme armateurs,
ont eu des rapports constants avec cette population, et il a invoqué la part qu'il a prise
tant à la Chambre des députés qu'au conseil général et à la chambre de commerce à
la création du canal maritime et aux derniers grands travaux.</seg><seg>3° Corruption électorale. Nous pouvons
classer sous deux chefs les faits allégués.</seg><seg>Le 6 octobre, les chiffres attribués respectivement à MM. Le Cour et Van Iseghem,
restés seuls en présence, étaient de 6,957 et
6,622 voix, soit une majorité de 335 voix en
faveur du premier, qui fut proclamé.</seg><seg>C'est contre cette élection que s'élève une
protestation présentée au nom :</seg><seg>Du comité de concentration républicaine de Nantes-</seg><seg>2° Du comité républicain du 3e canton de
Nantes;</seg><seg>3° Du comité républicain du 4e canton de
Nantes</seg><seg>De nombreuses pièces sont jointes au
dossier, qui est assez volumineux.</seg><seg>Pour suivre les protestataires, votre bureau a examiné l'élection successivement à
trois points de vue:</seg><seg>1° La régularité des opérations. — Aucune observation n'est présentée sur les
opérations en elles-mêmes, au point de
vue matériel des chiffres. Ils doivent donc
être tenus pour bons et M. Le Cour a été à
bon droit proclamé.</seg><seg>2° La qualité des électeurs. — Sous le
titre : «Coalition avec les anarchistes », la
protestation relève, contre le candidat élu,
le fait qu'un assez grand nombre d'électeurs qui avaient voté au 1er tour pour M.
Martin, candidat radical revisionniste, se
sont rapprochés de lui au 2e tour. Sans entrer dans une discussion de principe à cet
égard, et sans examiner si l'on doit demander compte aux électeurs de leurs opinions, votre bureau a été frappé de ce fait
que les deux concurrents ayant fait, chacun de leur côté, appel à ces voix socialistes, la partie était égale entre eux, et la
plainte des amis de l'un d'eux est assurément mal fondée. M. Le Cour, que nous
avons interrogé, explique qu'il n'y a eu
entre lui et ces électeurs ni compromis ni
engagement d'aucun genre; qu'ils ont voté
pour lui par suite de circonstances locales
et d'un antagonisme contre une fraction de
l'opinion républicaine remontant aux dernières élections municipales.</seg><seg>Nous devons rappeler, d'ailleurs, ici, que
M. Le Cour porte un nom très connu des
ouvriers du port et des chantiers de Nantes.
Son père et lui-même, comme armateurs,
ont eu des rapports constants avec cette population, et il a invoqué la part qu'il a prise
tant à la Chambre des députés qu'au conseil général et à la chambre de commerce à
la création du canal maritime et aux derniers grands travaux.</seg><seg>3° Corruption électorale. Nous pouvons
classer sous deux chefs les faits allégués.</seg><seg>Offres de libations.—Un certain nombre de
faits sont relevés, la plupart insignifiants;
notre attention a été retenue par le fait de
la Pigossière, propriété appartenant à M. le
marquis de Ternay, conseiller général. A la
suite d'une conférence faite le 15 septembre par M. Le Cour et après le départ du
candidat, un certain nombre d'assistants se
sont rendus au cellier, sur l'invitation de
M. Chaucerel, négociant à Nantes et locataire de la maison de M. de Ternay, qui leur
a offert effectivement à boire, ce qui, d'ailleurs, n'a rien que de très usuel dans un
pays vinicole.</seg><seg>Ont obtenu :</seg><seg>Bulletins nuls ou voix perdues, 4,241.</seg><seg>Une seule observation a été présentée: il
s'agissait de savoir si les voix comptées
comme bulletins nuls ou voix perdues,
s'élevant à 4,241, devaient être attribuées à
M. Rochefort.</seg><seg>Suffrages exprimés, 5,677.</seg><pb n="198"/><seg>Un autre fait s'est produit au Croissant :
à la suite de la conférence du 20 septembre,
l'aubergiste s'est cru autorisé, à l'insu du
candidat, à servir des consommations aux
assistants et se les est fait régler ultérieurement par les organisateurs de la réunion.</seg><seg>D'autres faits de boissons sont allégués.
Nous nous sommes reportés aux pièces, —
il y en a deux sur chaque fait: — l'une
émanant d'un tiers, qui affirme que des
libations ont été offertes à telle ou telle
occasion; l'autre, signée généralement du
débitant lui-même, et toujours appuyée
par la légalisation de l'autorité, niant le
fait. Nous citerons les débitants Rousseau,
Marais et Pineau, les prenant pour types.
Nous citerons aussi le fait de la commune
de Pont-Saint-Martin, où la protestation
présente une pièce signée Pierre Guehenec,
sans légalisation ni indication de domicile,
alléguant que M. Le Cour avait fait publier,
à la porte de l'église, qu'une barrique de
«bon muscadet » était à la disposition des
électeurs chez un nommé Godefroid, ou
Geffroy, débitant au bourg. Cette allégation
est formellement démentie par deux pièces:
l'une, portant trente signatures d'électeurs, toutes légalisées; l'autre, fournie
par la mairie elle-même, attestant qu'il
n'existe dans la commune que six aubergistes, dont aucun ne porte ce nom.</seg><seg>Votre bureau a été d'avis d'écarter les
faits de libations.</seg><seg>Les dons ou offres d'argent concernent le
concierge et trois pensionnaires de l'hospice
général de Saint-Jacques, auquel M. Le
Cour reconnaît avoir distribué 7 fr. 50 le
3 octobre, pendant une visite qu'il y fit,
conformément à son habitude. Les faits relatifs à l'hospice sont établis par une lettre,
légalisée, de M. Pichelin, avocat à Nantes ;
par une déclaration, légalisée, de M. Thibaut Nicolière, ancien bâtonnier, membre
du conseil municipal de Nantes, et président de la section de vote de Pirmil, où votaient les pensionnaires de l'hospice, et par
une autre protestation, légalisée, signée par
dix habitants voisins dudit hospice.</seg><seg>Quant à la distribution, à la porte de la
section du quai Hoche, de pièces d'argent
avec les bulletins Le Cour, elle n'est affirmée par aucune pièce au dossier et est démentie formellement par le témoignage des
distributeurs de bulletins.</seg><seg>Dans l'enquête faite par les protestataires,
on ne relève ni intervention du clergé ni
faits de pression de la part des maires dans
l'intérêt du candidat élu.</seg><seg>Les faits allégués doivent être écartés ou
ramenés à des proportions insignifiantes,
qui n'ont pu avoir aucune influence sur le
résultat du scrutin</seg><seg>Nous avons examiné spécialement les
faits Marchand et Martin. Le premier aurait été acheté par M. Le Cour, le second
aurait été sollicité de se désister en faveur
de M. Le Cour moyennant le payement de
ses frais électoraux et d'une amende de
10.000 fr. qu'il avait encourue.
</seg><seg>Sur ce dernier fait, les protestataires n'apportent que les allégations de M. Guisteau,
avocat, qui relate une conversation qu'il
aurait eue avec M. Martin. D'autre part, M.
Le Cour apporte la preuve que son beaupère, intermédiaire cité de la négociation,
était absent de Nantes à l'époque où ces
faits se seraient passés et où cette conversation aurait été tenue.</seg><seg>Quant à M. Marchand, il proteste contre
le fait d'avoir tiré un profit pécuniaire personnel de l'influence qu'il exerçait sur les
socialistes de Nantes; il produit un jugement condamnant pour diffamation quelqu'un qui le lui avait reproché. Ce fait de
corruption doit donc être absolument écarté,
l'attitude du parti socialiste de Nantes
s'expliquant très nettement par les motifs
que nous avons relatés plus haut.</seg><seg>Votre 6e bureau conclut à la validité de
l'élection de M. Le Cour.</seg></u> <note type="comment"><seg>(Les conclusions du 9e bureau sont adoptées. — M. Dumay (Jean-Baptiste) est admis.)</seg></note> <u><seg>M. Le Hérissé, rapporteur. — Département de la Loire-Inférieure, arrondissement de Saint-Nazaire, 1re circonscription.</seg><seg>L'élection du 22 septembre n'ayant pas
donné de résultat, il a été procédé, le 6 octobre, à un 2e tour de scrutin.</seg><seg>Les suffrages se sont alors répartis
comme suit:
</seg><seg>Electeurs inscrits, 23.322.</seg><seg>Nombre des votants. 17.003
</seg><seg>Suffrages exprimés, 16,910.</seg><seg>Ont obtenu:</seg><table><row><cell>MM. Fidèle Simon........... 8.458 voix.
Maillard. . . . . . . . . . . . . . 8.452 — 
Divers et nuls.......... 93</cell></row></table><seg>Ces résultats sont ceux qui ont été proclamés à Saint-Nazaire après le travail de
commission de recensement.</seg><seg>Le soir même du vote, les résultats transmis télégraphiquement à la préfecture
donnaient M. Maillard comme élu avec une
majorité de 66 voix d'abord, de 7 voix ensuite. Ces deux erreurs provenaient de ce
que certaines sections de vote avaient indûment annulé des bulletins portant sur
une bande gommée le nom de M. Fidèle
Simon.</seg><seg>La commission de recensement, après
avoir examiné ces différents bulletins annexés aux procès-verbaux, jugea qu'il y
avait lieu d'ajouter 72 voix à M. Fidèle Simon, d'en ajouter 1 à M. Maillard et de lui
en retrancher 1. M. Fidèle Simon fut alors
proclamé député comme ayant obtenu sur
son concurrent une majorité de 6 voix.</seg><seg>En présence d'un écart aussi faible entre
les deux concurrents et aprês avoir examiné les protestations jointes au dossier,
émanant de M. Maillard et d'électeurs de la
circonscription, la sous-commission du
6e bureau a cru devoir tout d'abord procéder à un nouveau pointage des suffrages
attribués à chacun des candidats.</seg><seg>Elle a examiné avec le plus grand soin
tous les bulletins annulés par les bureaux
des différentes sections. Ce travail n'a plus
laisser subsister en faveur de M. Fidèle
Simon qu'une majorité de 4 voix.</seg><seg>Une protestation signée des citoyens qui
ont fait partie du bureau de la commune
de Guérande accuse l'administration préfectorale d'avoir modifié, en les grattant ou
en les raturant, un certain nombre de bulletins annulés à l'unanimité par le bureau
lors du dépouillement.</seg><seg>Ces bulletins ainsi modifiés auraient été
attribués à M. Fidèle Simon par la commission de recensement.</seg><seg>Nous laisserons, si vous le voulez bien, de
côté ce que M. Maillard appelle la pression
administrative. M. Fidèle Simon, dans sa
contre-protestation, y a répondu suffisamment en faisant ressortir, avec pièces à
l'appui, combien a été puissante l'action
exercée par le clergé et par certains propriétaires et patrons.</seg><seg>Le fait seul pour un candidat dit officiel
d'en être réduit à avoir recours aux bandes
gommées pour assurer la liberté et la sincérité du vote, montre bien que de part et
d'autre chacun a fait tout le possible pour
le triomphe de la cause dont il était le
champion et que si ces actions contraires,
blâmables à coup sûr, se sont produites,
elles ont dû réciproquement s'annuler.</seg><seg>Un seul fait repréhensible peut être relevé
contre M. Fidèle Simon : c'est l'affichage
dans la commune de Mesquer d'un appel
aux habitants signé d'un groupe d'électeurs
et visé par M. Fidèle Simon.</seg><seg>Dans cet appel, on affirme que M. Fidèle
Simon s'est engagé à faire donner un secours d'au moins 10,000 fr. pour la construction de l'église, et on accuse faussement M. Maillard d'avoir acheté des sels
étrangers, au détriment du commerce local.</seg><seg>L'influence de cette affiche dans une
commune qui a donné, dès le 22 septembre,
à M. Simon une immense majorité a été à
peu près nulle. Si au 2e tour M. Simon a
eu à Mesquer une majorité plus considérable, c'est que le nombre des votants a été
plus grand le 6 octobre que le 22 septembre.</seg><seg>De plus, M. Simon déclare avoir ignoré
cette affiche, qui a été apposée à la dernière heure, sans que son visa lui ait été
demandé.</seg><seg>Votre 6e bureau n'a donc pas jugé que
l'apposition de ce placard ait pu fausser le
résultat de l'élection dans la commune de
Mesquer; il a décidé qu'il n'y avait pas
plus lieu de s'arrêter à ce grief qu'aux précédents.</seg><seg>Il pense que la majorité numérique étant
acquise à M. Fidèle Simon, la Chambre ne
doit point tenir compte de toutes les protestations et contre-protestations jointes
au dossier, estimant que dans la lutte ardente qui a eu lieu dans cette circonscription, chacun des candidats a mis en oeuvre,
avec une entière bonne foi, tous les moyens
d'action qu'il pouvait avoir à sa disposition.</seg><seg>Le suffrage universel s'est prononcé,
notre devoir est de nous incliner devant
son verdict; et, malgré le petit nombre de
voix qui sépare les deux candidats, votre
6e bureau m'a chargé de vous demander la
validation des opérations électorales du 6 octobre dans la circonscription de Saint-Nazaire et l'admission de M. Fidèle Simon qui,
ayant déjà fait partie des Assemblées législatives, remplit d'ailleurs les conditions
d'éligibilité exigées par la loi. <incident><desc>(Très bien!
à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Le suffrage universel s'est prononcé,
notre devoir est de nous incliner devant
son verdict; et, malgré le petit nombre de
voix qui sépare les deux candidats, votre
6e bureau m'a chargé de vous demander la
validation des opérations électorales du 6 octobre dans la circonscription de Saint-Nazaire et l'admission de M. Fidèle Simon qui,
ayant déjà fait partie des Assemblées législatives, remplit d'ailleurs les conditions
d'éligibilité exigées par la loi. <incident><desc>(Très bien!
à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Quelle que soit la gravité d'une telle accusation portée contre l'administration, la
majorité de votre bureau n'a pas cru devoir la retenir. Elle a pensé que pour tous
ceux qui ont suivi de près la dernière campagne électorale, il n'est point douteux que
l'administration a su se mettre au-dessus
des luttes des partis et, quelles que fussent ses préférences, conserver la neutralité la plus absolue... en ce qui concerne
du moins l'attribution des suffrages. <incident><desc>(Rires
ironiques à droite et sur quelques bancs à
l'extrémité gauche de la salle. — Rumeurs
à gauche et au centre.)</desc></incident></seg><seg>Je vous ferai observer, messieurs, que je
suis ici l'interprète du 6e bureau et je n'ai
pas besoin de vous dire que ce n'est pas
mon opinion personnelle que j'expose. <incident><desc>(Nouveaux rires sur les mêmes bancs.)</desc></incident></seg><seg>Le suffrage universel s'est prononcé,
notre devoir est de nous incliner devant
son verdict; et, malgré le petit nombre de
voix qui sépare les deux candidats, votre
6e bureau m'a chargé de vous demander la
validation des opérations électorales du 6 octobre dans la circonscription de Saint-Nazaire et l'admission de M. Fidèle Simon qui,
ayant déjà fait partie des Assemblées législatives, remplit d'ailleurs les conditions
d'éligibilité exigées par la loi. <incident><desc>(Très bien!
à droite.)</desc></incident></seg></u> <note type="comment"><seg>(Les conclusions du 6e bureau sont adoptées. — M. Le Cour est admis.)</seg></note> <u><seg>M. le marquis de Moustier, rapporteur.
— Département de la Loire-Inférieure, arrondissement de Saint-Nazaire, 2e circonscription.</seg><seg>Les élections du 22 septembre ont donné
les résultats suivants:</seg><seg>Electeurs inscrits, 22,358, dont le quar
est de 5,590.</seg><seg>Nombre des votants, 16.177.</seg><seg>Bulletins blancs et nuls, à déduire, 103.</seg><seg>Suffrages exprimés, 16,074, dont la majorité absolue est de 8.038.</seg><pb n="199"/><seg>Ont obtenu:</seg><seg>Ont obtenu:</seg><table><row><cell>MM. Jules de Lareinty
Amaury Simon.........
8.189 voix.
7.899</cell></row></table><seg>M. Jules de Lareinty a été proclamé député comme ayant réuni un nombre de
voix au moins égal à la majorité absolue
des suffrages exprimés et supérieur au
quart des électeurs inscrits.</seg><seg>Cependant, M. Amaury Simon, concurrent de M. de Lareinty, a protesté contre
les résultats de l'élection par une lettre du
5 novembre, et un bordereau considérable
de pièces à l'appui a été déposé par lui
quelques jours plus tard, sur la demande
expresse du 6e bureau, auquel un examen
sommaire des faits articulés dans la première lettre de protestation avait laissé
quelques doutes sur leur gravité.</seg><seg>Après un examen attentif de ce nouveau
dossier, la sous-commission du 6e bureau
a acquis la conviction que quatre des faits
articulés dans la protestation méritaient
seuls de retenir son attention.</seg><seg>Elle a, sur ces quatre griefs, entendu contradictoirement les intéressés. Voici le résultat de l'examen auquel elle s'est livrée :</seg><seg>1er grief. — Une altercation violente s'est
produite dans le bureau électoral de la commune d'Herbignac, chef-lieu de canton important, vers dix heures du matin, entre
certains membres du bureau et le premier
adjoint de cette localité. Au dire de la protestation, cette altercation aurait été publique et à un tel point violente que, le premier adjoint d'Herbignac, favorable à M.
Amaury Simon, se serait retiré sans voter.</seg><seg>Sur ce premier fait, M. Amaury Simon
apporte le récit de la scène, telle que l'a
écrite, d'après des témoignages recueillis
sur place, un agent électoral de M. A. Simon. Dans sa déposition, tout en attribuant
une grande importance à ce fait, qui lui
aurait causé le plus grand tort, M. Amaury
Simon n'a apporté aucun document ni renseignement nouveau. M. de Lareinty, interrogé de son côté, dépose deux attestations, l'une du maire d'Herbignac lui-même,
président du bureau électoral, et la seconde
de trois membres de ce même bureau,
constatant, d'une part, que la discussion
n'a pas eu de gravité, puisqu'elle se passait
vers dix heures du matin, c'est-à-dire pendant la grand'messe, et qu'il n'y avait en
dehors des membres du bureau qu'un seul
électeur présent, et que, d'autre part, l'explication a été très froide et très brève. Il
s'agissait simplement, pour un des membres
les plus influents du bureau, de protester
contre l'abus que l'on aurait fait de son
nom en faveur de la candidature Simon,
fait qu'il se croyait en droit de reprocher
au premier adjoint d'Herbignac.</seg><seg>Ramenés à ces proportions, les faits semblent échapper complètement à notre critique.</seg><seg>2e grief. — Distribution de bons à boire,
par M. Le Tilly, fils du maire d'Asserac.
Dans sa première protestation, M. Amaury
Simon déclare que M. Le Tilly, fils du maire
d'Asserac, se tenait à la porte du scrutin et
là examinait les bulletins de ceux qui allaient voter et leur distribuait des bons
d'une valeur de 0 fr. 20 pour aller boire
dans les auberges du village.</seg><seg>M. de Lareinty, appelé à s'expliquer sur
ces faits, avoue qu'il ne peut que les regretter et les réprouver, mais qu'ils se sont produits à son insu. Il montre d'ailleurs, par
des certificats joints au dossier, que les
agents de M. Amaury Simon ont également
facilité, après le vote, des libations analogues qui, dans certaines communes, paraissent très malheureusement passées
dans les usages</seg><seg>Il faut d'ailleurs remarquer que l'agent de
M. de Lareinty déclare avoir fait cette distribution, après le vote, aux électeurs qui
avaient déjà voté et à distance du lieu du
scrutin. Si cette déclaration diffère de celle
produite par M. Amaury Simon dans sa
première déclaration, elle ne s'écarte pas,
en réalité, de la protestation jointe par lui
aux pièces à l'appui et que nous avons analysée plus haut. Quelle que soit donc la sévérité avec laquelle il convient de juger de
pareils usages, qu'il serait profondément
regrettable de voir se généraliser dans les
moeurs électorales, il n'y a pas lieu de penser que, dans l'espèce, ce fait ait influé sur
les résultats du scrutin.</seg><seg>3e grief. — Il résulterait d'une lettre du
maire de Blain, jointe au dossier, que les
mêmes faits de libations se seraient produits à Blain, où, au dire du maire, les aubergistes auraient reçu l'ordre de M. de Lareinty de servir à manger et à boire à tous
les électeurs qui entreraient chez eux. M. de
Lareinty dépose au dossier des protestations et des quittances constatant au contraire que, dans les auberges de Blain, les
seules dépenses soldées par lui ont été
celles de ses distributeurs.</seg><seg>4e grief. —Publications faites par les gardes champêtres le jour du vote. Le samedi
21 septembre, dans la journée, M. de Lareinty reçut avis qu'une lettre extraite du
journal le Progrès (de la Loire-Inférieure)
était distribuée à profusion par les agents
de M. Amaury Simon; cette lettre, se rapportant aux faits d'un procès où des intérêts privés étaient seuls en jeu, contenait
vis-à-vis de M. de Lareinty des accusations
absolument calomnieuses et de nature à
nuire à son élection et même à sa réputation personnelle. Sous l'émotion que lui
causa cette manouvre, dont M. Amaury Simon a lui-même cru devoir décliner la responsabilité en déclarant qu'elle avait été
faite à son insu et qu'il la désapprouvait
absolument, M. de Lareinty fit publier dans
un certain nombre de communes, par les
gardes champêtres, c'est-à-dire par le seul
moyen rapide de publicité qui restât à sa
disposition avant le scrutin, un démenti
dans des termes vifs, où il menaçait de
poursuites l'auteur ou les complices de ces
calomnies.</seg><seg>M. Amaury Simon insiste vivement sur
ce fait de la publication d'un document
comminatoire par les gardes champêtres et
prétend s'appuyer sur une décision du conseil d'Etat pour établir que les faits d'annonces faites au profit d'un candidat par les
gardes champêtres sont de nature à vicier
une élection et à la faire annuler. Dans le
cas qui nous occupe, les gardes champêtres
ont agi en qualité de crieurs publics, et
l'emploi qu'en a fait M. de Lareinty paraît
avoir été parfaitement légitime. Il résulte,
en effet, d'attestations qu'il apporte à la
commission que partout où il a fait usage
de ce moyen de publicité le garde champêtre est crieur public et, comme tel,
chargé de faire toutes les annonces, ce que
M. Amaury Simon ne conteste pas luimême.</seg></u> <u/> <note type="comment"><seg>(Les conclusions du 6e bureau sont adoptées. — M. Fidèle Simon est admis.)</seg></note> <u><seg>M. Delmas, rapporteur. — Département
de la Seine, arrondissement de Sceaux, 3e
circonscription.)</seg><seg>Aucun des candidats n'ayant réuni les
conditions exigées pour être élu au 1er tour
de scrutin, il a été procédé, le 6 octobre, à
un 2e tour qui a donné les résultats suivants:</seg><seg>Electeurs inscrits, 14,256.</seg><seg>Nombre des votants, 10,474.</seg><seg>Suffrages exprimés, 10,332.</seg><table><row><cell>MM. Richard (Pierre-Marie)... 5 310 voix.
Lefèvre...... 4.963 —
Pinta.... 31 —
Tard..... 4 —
Marot..... 4 —</cell></row></table><seg>M. Pierre Richard a été proclamé député
comme ayant réuni le plus grand nombre
de voix.</seg><seg>Toutefois, deux protestations sont jointes
au dossier.</seg><seg>L'une, signée de 35 électeurs dont la signature n'est pas légalisée, signale que les
affiches du candidat républicain, M. Lefèvre, auraient été recouvertes par les affiches du candidat boulangiste, M. Richard ;
que des faits de pression auraient été exercés sur le personnel civil de la cartoucherie et du fort de Vincennes; que de l'argent
aurait été distribué à des agents pour organiser la propagande; qu'un journal, le Patriote, aurait accusé M. Lefèvre de s'être compromis dans des sociétés véreuses; qu'une
affiche, apposée dans la matinée du 6 octobre, signée par un sieur Lacoste au nom
d'un prétendu groupe de travailleurs socialistes, aurait annoncé faussement le désistement d'un candidat du 1er tour en faveur
de M. Richard; que M. Richard n'ayant obtenu que 357 voix de majorité, tous ces
faits peuvent avoir altéré la sincérité de l'élection.</seg><seg>Une deuxième protestation émanant du
sieur Henry, secrétaire civil à la direction
d'artillerie de Vincennes, estime qu'il y a
eu embauchage, pression, intimidation et
corruption.</seg><seg>Enfin viennent à l'appui de cette protestation deux déclarations de citoyens affirmant avoir entendu ou avoir ouï dire que
deux électeurs, dont on ne donne pas le
nom, auraient reçu de l'argent pour voter
pour M. Richard</seg><seg>Votre 9e bureau, après avoir examiné ces
documents, est d'avis qu'ils ne présentent
pas un caractère d'authenticité suffisant,
ne constituent pas des preuves certaines et
au surplus ne pourraient avoir eu pour
effet de modifier le résultat de l'élection.</seg><seg>Les opérations se sont faites régulièrement.</seg><seg>Toutefois, deux protestations sont jointes
au dossier.</seg><seg>L'une, signée de 35 électeurs dont la signature n'est pas légalisée, signale que les
affiches du candidat républicain, M. Lefèvre, auraient été recouvertes par les affiches du candidat boulangiste, M. Richard ;
que des faits de pression auraient été exercés sur le personnel civil de la cartoucherie et du fort de Vincennes; que de l'argent
aurait été distribué à des agents pour organiser la propagande; qu'un journal, le Patriote, aurait accusé M. Lefèvre de s'être compromis dans des sociétés véreuses; qu'une
affiche, apposée dans la matinée du 6 octobre, signée par un sieur Lacoste au nom
d'un prétendu groupe de travailleurs socialistes, aurait annoncé faussement le désistement d'un candidat du 1er tour en faveur
de M. Richard; que M. Richard n'ayant obtenu que 357 voix de majorité, tous ces
faits peuvent avoir altéré la sincérité de l'élection.</seg><seg>Une deuxième protestation émanant du
sieur Henry, secrétaire civil à la direction
d'artillerie de Vincennes, estime qu'il y a
eu embauchage, pression, intimidation et
corruption.</seg><seg>Enfin viennent à l'appui de cette protestation deux déclarations de citoyens affirmant avoir entendu ou avoir ouï dire que
deux électeurs, dont on ne donne pas le
nom, auraient reçu de l'argent pour voter
pour M. Richard</seg><seg>Votre 9e bureau, après avoir examiné ces
documents, est d'avis qu'ils ne présentent
pas un caractère d'authenticité suffisant,
ne constituent pas des preuves certaines et
au surplus ne pourraient avoir eu pour
effet de modifier le résultat de l'élection.</seg><seg>En conséquence, M. Richard satisfaisant
aux conditions d'âge et de nationalité exigées par la loi, votre 9e bureau vous propose de valider son élection.</seg></u> <note type="comment"><seg>(Les conclusions du 6e bureau sont mises
aux voix et adoptées. — M. Jules de Lareinty est admis.)</seg></note> <pb n="200"/></div>
        <!--Partie_11-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>DÉPÔT D'UNE PROPOSITION DE LOI</head>
        </div>
        <!--Partie_12-->
        <div type="part" corresp="#pv"><head>RÉSULTAT DES SCRUTINS POUR LA NOMINATION DE MEMBRES DE LA COMMISSION DE
LA CAISSE DES RETRAITES ET DE LA COMMISSION DE SURVEILLANCE DE LA CAISSE
DES DÉPÔTS ET CONSIGNATIONS</head><u><seg>M. le président. Voici, messieurs, le résultat du dépouillement du scrutin pour la
nomination de deux membres de la commission supérieure de la caisse nationale
des retraites pour la vieillesse :</seg><table><row><cell>Nombre des votants.... 291
Bulletin blanc ou nul......... 50
Snffrages exprimés........... 290
Majorité absolue.. .. . . . 146</cell></row></table><seg>Ont obtenus : </seg><seg>MM. Desmons et Audiffred, ayant obtenu
la majorité absolue des suffrages, je les
proclame membres de la commission supérieure de la caisse nationale des retraites
pour la vieillesse.</seg><seg>Voici maintenant le résultat du dépouillement du scrutin pour la nomination de
deux membres de la commission de surveillance des Caisses d'amortissement et
des dépôts et consignations :</seg><seg>Nombre des votants 293.</seg><seg>Bulletins blancs ou nuls, 11.</seg><seg>Suffrages exprimés, 282.</seg><seg>Majorité absolue, 142.</seg><table><row><cell>MM. Desmons............. 237 suffrages.
Audiffred............. 216 — </cell></row></table><seg>MM. Desmons et Audiffred, ayant obtenu
la majorité absolue des suffrages, je les
proclame membres de la commission supérieure de la caisse nationale des retraites
pour la vieillesse.</seg><seg>Voici maintenant le résultat du dépouillement du scrutin pour la nomination de
deux membres de la commission de surveillance des Caisses d'amortissement et
des dépôts et consignations :</seg><seg>Nombre des votants 293.</seg><seg>Bulletins blancs ou nuls, 11.</seg><seg>Suffrages exprimés, 282.</seg><seg>Majorité absolue, 142.</seg><table><row><cell>MM. Letellier......... 230 suffrages;
Jullien.......... 221 — </cell></row></table><seg>MM. Letellier et Jullien, ayant obtenu la
majorité des suffrages, je les proclame
membres de la commission de surveillance
des Caisses d'amortissement et des dépôts
et consignations.</seg></u> <u><seg>M. le président. La parole est à M. Bovier-Lapierre, pour le dépôt d'une proposition de loi.</seg></u> <u><seg>M. Bovier-Lapierre. J'ai l'honneur de
déposer une proposition de loi, pour laquelle je prie la Chambre de vouloir bien
déclarer l'urgence.</seg></u> <u><seg>M. le président. Veuillez donner lecture
de l'exposé des motifs de votre proposition.</seg></u> <u><seg>M. Bovier-Lapierre. Messieurs, dans sa
séance du 17 mai dernier, la Chambre, sur
le rapport de notre collègue M. Lagrange,
avait voté les dispositions suivantes, additionnelles à la loi du 21 mars 1884 sur les
syndicats professionnels de patrons et d'ouvriers</seg><quote><seg>« Art. 2. — Les dispositions de l'article
463 du code pénal pourront être appliquées
aux pénalités édictées par l'article 1er de la
présente loi.»</seg><seg>« Electeurs, le moment est décisif. Vons
allez déposer votre bulletin dans l'urne; auparavant, réfléchissez.</seg></quote><seg>Nous avions demandé cette sanction pénale à la loí du 21 mars 1884, dès le début
de la précédente législature. Notre proposition de loi avait été l'objet de l'examen des
bureaux de la Chambre, et, lors de la discussion en séance publique, elle avait été
l'occasion de débats approfondis.</seg><seg>La loi votée par la Chambre fut transmise au Sénat; une commission fut nommée et un amendement déposé par M. le
sénateur Martin, un des membres de la
commission</seg><seg>Cependant, le rapport de la commission
ne put être déposé sur le bureau du Sénat
avant l'expiration de nos pouvoirs. Aux
termes de la jurisprudence actuelle de la
seconde Chambre, nous sommes dans la
nécessité de reprendre notre proposition de
loi et de la soumettre à l'examen de la nouvelle législature.</seg><seg>Messieurs, il importe d'assurer l'exécution de la loi du 21 mars 1884 et l'exercice
du droit nouveau de libre association qu'elle
a consacré. Un oubli des rédacteurs de
cette loi ne saurait plus longtemps servir
de prétexte ou d'encouragement à des
manoeuvres qui l'énervent et la paralysent.</seg><seg>La loi votée par la Chambre fut transmise au Sénat; une commission fut nommée et un amendement déposé par M. le
sénateur Martin, un des membres de la
commission</seg><seg>Cependant, le rapport de la commission
ne put être déposé sur le bureau du Sénat
avant l'expiration de nos pouvoirs. Aux
termes de la jurisprudence actuelle de la
seconde Chambre, nous sommes dans la
nécessité de reprendre notre proposition de
loi et de la soumettre à l'examen de la nouvelle législature.</seg><seg>Messieurs, il importe d'assurer l'exécution de la loi du 21 mars 1884 et l'exercice
du droit nouveau de libre association qu'elle
a consacré. Un oubli des rédacteurs de
cette loi ne saurait plus longtemps servir
de prétexte ou d'encouragement à des
manoeuvres qui l'énervent et la paralysent.</seg><seg>Et, considérant que les débats qui ont eu
lieu devant la Chambre précédente équivalent à l'examen nouveau auquel pourrait
procéder la commission d'initiative, je vous
demande, messieurs, de vouloir bien déclarer l'urgence sur ma proposition de loi.
La déclaration d'urgence n'aura d'autre résultat que de renvoyer directement ma
proposition aux bureaux, pour la nomination d'une commission spéciale.</seg></u> <u><seg>M. Léon Say. Cela est inadmissible !
nous sommes 270 membres nouveaux dans
cette Chambre, qui n'avons pas pris part
aux discussions premières.</seg></u> <u><seg>M. le président. M. Bovier-Lapierre demande la déclaration d'urgence pour la proposition de loi dont il vient de donner lecture. Y a-t-il opposition ?</seg></u> <u><seg>M. Léon Say. Je voudrais faire cette seule
observation : La Chambre actuelle comprend
à peu près la moitié de membres nouveaux,
qui, par conséquent, n'ont pas pris part
aux délibérations auxquelles M. Bovier-Lapierre vient de faire allusion. Y a-t-il lieu
de supprimer la garantie des deux délibérations pour toutes les propositions qui ont
déjà été discutées par la précédente Chambre ? Je crois que ce serait imprudent; ce
serait une mauvaise méthode de travail.
<incident><desc>(Aux voix! aux voix!)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Plusieurs membres à gauche. La question
est connue !</seg></u> <u><seg>M. le président. Permettez-moi, messieurs, de faire observer, sans entrer dans
le fond du débat, que M. Bovier-Lapierre
demande l'urgence uniquement pour épargner à une proposition déjà votée par la
Chambre précédente le renvoi devant la
commission d'initiative parlementaire.</seg></u> <u><seg>M. Léon Say. La déclaration d'urgence
aurait pour conséquence la suppression
d'une des deux délibérations. <incident><desc>(Bruit à
gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Bovier-Lapierre. La discussion sur
le fond est absolument réservée. Ce que je
demande à la Chambre, pour cette proposition de loi qui a été déjà l'objet de longues
délibérations dans la précédente législature,
c'est de vouloir bien décider qu'elle sera
renvoyée directement aux bureaux pour la
nomination d'une commission qui aura à
en examiner le fond. <incident><desc>(Très bien! très bien!
à gauche. — Aux voix!)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Léon Say. Est-ce que ce ne serait pas
en même temps décider qu'il n'y aura
qu'une seule délibération ? <incident><desc>(Aux voix! aux
voix!)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. L'urgence a en effet pour
conséquence de supprimer une des deux
délibérations; mais M. Bovier-Lapierre ne
la demande que pour éviter le renvoi à la
commission d'initiative, et la Chambre
n'ignore pas que son règlement lui permet
de retirer l'urgence après le dépôt du rapport.</seg><seg>En tout cas, je ne puis que poser les questions à la Chambre; c'est à elle qu'il appartient de les résoudre.</seg><seg>Je consulte donc la Chambre sur la déclaration d'urgence.</seg></u> <note type="comment"><seg>(Les conclusions du 98 bureau sont mises
aux voix et adoptées. — M. Pierre Richard
est admis.)</seg></note> <u><seg>M. le président. L'urgence n'est pas déclarée.</seg></u> <u><seg>Voix à gauche. L'épreuve est douteuse.
</seg></u> <u><seg>M. le président. Le bureau déclare en
effet qu'il y a eu doute. <incident><desc>(Exclamations à
droite.)</desc></incident></seg><seg>Il va être procédé à une deuxième épreuve
par assis et levé.</seg></u> <u><seg>M. Jolibois. Ce n'est pas possible! Le
résultat a été proclamé!</seg></u> <u><seg>A droite. Le vote est acquis.</seg></u> <u><seg>M. Labrousse. Nous demandons le scrutin.</seg></u> <u><seg>M. le président. Le bureau ayant déclaré
l'épreuve douteuse, le scrutin est de droit,
du moment qu'il est demandé.</seg></u> <u><seg>Sur divers bancs à droite. Le vote est acquis!</seg></u> <u><seg>M. Jolibois. Dans l'intérêt de votre autorité, maintenez le vote que vous avez proclamé, monsieur le président; sans quoi il
n'y a plus de garantie pour personne!</seg></u> <u><seg>M. le marquis de La Ferronnays. Je demande la parole, pour un rappel au règlement.</seg></u> <u><seg>M. le président. La parole est à M. de La
Ferronnays, pour un rappel au règlement.
<incident><desc>(Interruptions à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le marquis de La Ferronnays. Messieurs, je considérerais comme un précédent extrêmement dangereux, au commencement de cette législature, que nous ne
fussions pas tous également soucieux de
l'application rigoureuse et exacte du règlement qui jusqu'ici a régi nos délibérations.</seg><seg>Si ce réglement est défectueux, qu'on le
modifie ! Mais, tant qu'il existe, il doit être
respecté et observé. <incident><desc>(Bruit à gauche.—Très
bien! à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Leydet. Commencez par le respecter
en ne parlant pas entre deux épreuves.</seg></u> </div>
        <!--Partie_13-->
        <div type="part" corresp="#pv"><head>SUITE DE LA VÉRIFICATION DES POUVOIRS</head><u><seg>M. le marquis de La Ferronnays. Je crois
que dans le cas actuel il y a une erreur.</seg><seg>Tout à Theure, sur une demande d'urgence, M. le président a consulté la Chambre par mains levées. Après avoir examiné
les deux côtés de la Chambre, MM. les secrétaires ont fait savoir à M. le président
que la majorité se prononçait contre l'urgence. M. le président a alors proclamé que
l'urgence était repoussée. C'était voter dans
une des formes réglementaires voulues,
acceptées par la Chambre, et du moment
que le vote avait été proclamé, il était
acquis.</seg><seg>J'ajoute qu'il ne pouvait pas y avoir eu
de surprise quant au sens dans lequel chacun de nous avait voté, attendu qu'après
les observations de M. Léon Say et les réponses qui lui avaient été adressées, tout le
monde savait parfaitement bien quelle était
la conséquence de la déclaration d'urgence
et se rendait très bien compte qu'elle n'entraînait pas seulement — comme paraissait
nous le dire notre honorable collègue M.
Bovier-Lapierre — le renvoi immédiat à
une commission à nommer dans les bureaux, mais encore, aux termes du règlement, la suppression d'une des deux délibérations.</seg><seg>J'insiste sur ce point parce que le respect du règlement est la sauvegarde des
droits de tous et de la liberté de nos discussions. Le règlement stipule donc que la
déclaration d'urgence entraîne la suppression de la 2e délibération.</seg><seg>Ont obtentu :</seg><pb n="201"/></u> <u><seg>M. Clémenceau. C'est le fond, cela.</seg></u> <u><seg>M. le marquis de La Ferronnays. Précisément.</seg><seg>Dans ces conditions, je crois que le rejet
de l'urgence est bien et dûment prononcé;
qu'un vote acquis et proclamé est irrévocable; que c'est là notre garantie à tous
et qu'il n'y a pas lieu à une demande de
scrutin public et qu'on ne doit pas donner
suite à celle qui s'est produite. <incident><desc>(Très bien!
très bien! à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Messieurs, il ne faut
pas qu'il y ait de surprise. Il est vrai que
le président a déclaré que l'urgence n'était
pas votée; mais le président n'avait pas bien
entendu ce que lui disaient ceux de MM. les
secrétaires qui siègent à gauche du bureau.</seg><seg>Au moment ou je venais de proclamer
que le vote était acquis, deux de MM. les
secrétaires m'ont déclaré que, selon eux,
l'épreuve était douteuse. <incident><desc>(Très bien! très
bien! à gauche.)</desc></incident></seg><seg>Dans ces conditions, je n'ai fait qu'obéir
à tous les précédents de toutes les Assemblées <incident><desc>(Très bien! très bien! sur les mêmes
bancs)</desc></incident> en disant qu'il ne devait pas y avoir
de surprise.</seg><seg>Le président a peut-être eu le tort de proclamer trop vite ce qu'il croyait être le résultat constaté par le bureau. Mais du moment que l'erreur a été relevée immédiatement, il n'y a pas de doute possible: l'épreuve peut et doit être recommencée.
<incident><desc>(Très bien! très bien! à gauche et à droite.)</desc></incident></seg><seg>L'épreuve ayant été déclarée douteuse, le
scrutin, qui a été demandé, est de droit.</seg><seg>Le scrutin est ouvert.</seg><seg>M. le président. Voici le résultat du
dépouillement du scrutin :</seg><seg>La Chambre des députés a adopté. <incident><desc>(Applaudissements sur divers bancs à gauche.)</desc></incident></seg></u> <note type="comment"><seg>(L'épreuve a lieu par mains levées.)</seg></note> <u><seg>La Chambre des députés a adopté. <incident><desc>(Applaudissements sur divers bancs à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. L'ordre du jour appelle
la discussion des conclusions du 6e bureau
sur l'élection de M. du Mesnildot dans l'arrondissement de Valognes (Manche).</seg><seg>Messieurs, il s'agit d'une élection contestée, celle de M. du Mesnildot; le 6e bureau vous propose de ne pas valider l'élection.</seg><seg>M. du Mesnildot a la parole.</seg></u> <u><seg>M. du Mesnildot. Je demande la permission à la Chambre de répondre très
brièvement au rapport de l'honorable M. du
Périer de Larsan.</seg><seg>Que me reproche-t-on ? Rien en ce qui
touche l'ingérence du clergé; aucun fait de
corruption, mais uniquement d'avoir autorisé la distribution d'un écrit reproduisant
un article de journal où, sur la foi d'un
renseignement reconnu depuis inexact, on
disait que le père de mon concurrent était
sujet autrichien.</seg><seg>M. le rapporteur dit bien que mes agents
ont traduit le mot par « Allemand » et même
par « Prussien »; mais cette assertion, il la
tient de mes ennemis les plus acharnés; il ne
cite aucun nom d’agent ayant tenu ces propos, et j'affirme que jamais je ne les ai tenus ni encore moins autorisé personne à
les tenir.</seg><seg>M. le rapporteur dit plus loin que, dans
une affiche de la dernière heure, j'ai encore
qualifié mon concurrent d'étranger, et il
veut bien convenir que ce mot « étranger »
était suivi de ceux « au pays ». Ce qu'il omet de dire, c'est que ces mots «étranger au pays »
étaient mis là pour former opposition avec
mon origine normande, à ma qualité d'enfant du pays, de l'arrondissement même.</seg><seg>Ce que lon me reproche ne constitue pas
non plus une manoeuvre de la dernière
heure, puisque l'écrit incriminé a paru le
dimanche 15 dans le journal de Valognes;
que l'abrégé en a été distribué le 16 et le 17;
que M. de Lagorsse y a répondu assez à
temps, vous le voyez, pour que tous les
électeurs fussent avertis, et ils l'ont été.
Mon concurrent s'est fait une arme de l'erreur commise : tous les électeurs de la circonscription ont su ce qui s'était passé; ils
ont voté sous le coup de la menace de la
poursuite en police correctionnelle intentée
contre moi, il n'y a pas eu un instant d'équivoque; et, si j'ai eu la majorité, c'est
qu'elle m'était bien réellement acquise.</seg><seg>Mais, messieurs, vous avez vous-mêmes
jugé une question toute semblable dans
votre séance du mardi 19. Sur le rapport
fait par l'honorable M. Jacquemart au nom
de votre 2e bureau, vous avez validé l'élection de l'honorable M. Théron, et pourtant
le journal qui soutenait sa candidature avait,
le 21 septembre — retenez cette date —
accusé son concurrent d'avoir une origine
allemande.</seg><seg>Voilà ce qu'à la dernière heure le Radical du Midi disait du concurrent de M.
Théron, avec cette circonstance aggravante, selon moi, que l'honorable M. Wickersheimer était membre de la précédente
Assemblée et qu'il fait partie de l'armée
française comme capitaine de réserve.</seg><seg>Messieurs, rien dans l'article dont j'ai autorisé la distribution, rien n'approche assurément de ces insinuations malveillantes,
pour ne pas dire plus, formulées à la dernière heure contre un officier français.</seg><seg>Vous avez validé l'élection de l'honorable
M. Théron, malgré la protestation de son
concurrent; j'espère que vous validerez
aussi la mienne, en repoussant les conclusions de votre 6e bureau.</seg><seg>J'espère, messieurs, je le répète, que vous
voudrez bien valider mon élection, comme
vous venez d'ailleurs de valider l'élection
de M. Fidèle Simon.</seg><seg>M. le rapporteur se fait une arme du petit nombre de voix que j'ai obtenues comme
majorité.</seg><seg>J'ai eu 158 voix, d'après la commission de
recensement, et j'ajoute, avec M. le rapporteur, que quand le suffrage universel a
parlé il faut s'incliner devant sa décision.
<incident><desc>(Très bien! très bien! à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. La parole est à M. le
rapporteur,</seg></u> <u><seg>M. du Périer de Larsan, rapporteur.
Messieurs, je vous prie de vouloir bien
m'accorder quelques minutes de bienveillante attention, pour mettre sous leur véritable jour les faits qui ont motivé la protestation de M. de Lagorsse et la décision du
6e bureau.</seg><seg>Les opérations électorales qui ont eu lieu
dans la circonscription de Valognes ont
amené entre les deux concurrents un écart
très faible de voix. M. du Mesnildot a eu 158 voix de majorité sur son concurrent,
mais 72 voix seulement de majorité absolue.</seg><seg>Quelques jours avant l'élection, au commencement de la semaine qui a précédé le
scrutin du 22 septembre, une circulaire dirigée contre M. de Lagorsse fut lancée par
M. du Mesnildot...</seg></u> <u><seg>M. Riotteau. Et envoyée à chaque électeur.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. ...et envoyée à chaque
électeur, j'allais le dire.</seg><seg>La violence de cette circulaire était d'autant plus étrange que, quelques jours avant,
M. de Lagorsse, s'adressant lui-même aux
électeurs de la circonscription de Valognes, avait adressé, de son côté, une circulaire conçue dans les termes les plus modérés, les plus corrects et les plus courtois
vis-à-vis la personne de son concurrent.
De ses adversaires il n'était pas question;
M. de Lagorsse affirmait ses opinions républicaines, mais il ne dirigeait absolument aucune attaque contre son concurrent. Au contraire, la circulaire lancée
quatre ou cinq jours après contient les attaques les plus violentes contre les partisans du gouvernement républicain; prenant à partie M. de Lagorsse, le concurrent
de M. du Mesnildot, elle s'exprime ainsi,
après d'autres outrages :</seg><seg>Disons tout de suite que rien n'était plus
faux que cette allégation. M. Mayjurou
Sclafer de Lagorsse, le concurrent de M. du
Mesnildot, appartient à une très ancienne
famille établie dans le département de la
Corrèze ou de la Dordogne, et jamais il
n'eut, ni de près ni de loin, une origine
allemande. La circulaire, du reste, est anonyme; elle porte, il est vrai, le nom de
l'imprimeur, mais l'individu qui l'a libellée,
semblable en cela aux personnes qui commettent de mauvaises actions, n'a pas eu
le courage de la signer. Mais M. du Mesnildot en a assumé toute la responsabilité, car
il l'a jointe à ses bulletins de vote et il a eu
soin de la faire distribuer, dans la dernière
semaine qui a précédé l'élection, à tous ses
électeurs. <incident><desc>(Exclamations à gauche et au
centre.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>A gauche. Cela suffit! — Aux voix!
aux voix !
</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je n'ajouterai pas
grand’chose. Permettez-moi cependant d'insister sur un point.</seg><seg>D'effet produit par cette circulaire fut,
bien entendu, considérable, d'autant plus
que les pièces qui se trouvent au dossier
attestent que ceux qui distribuaient cette
circulaire — je ne dis pas qu'ils eussent reçu
des instructions à cet effet de M. du Mesnildot — la commentaient à leur gré. Les
uns alléguaient que la famille Sclafer de Lagorsse était arrivée en France à la suite des
armées alliées en 1812 ; d'autres allaient jusqu'à dire que M. de Lagorsse était Prussien, et nous avons au dossier des déclarations qui l'établissent formellement.</seg><seg>Emu par le bruit, par le retentissement
d'une pareille déclaration, M. de Lagorsse
voulut protester, et le 18 septembre, quatre
jours avant l'élection, il fit paraître une
circulaire où il protestait contre les faux
bruits répandus contre lui, et dans laquelle
il déclarait qu'il allait poursuivre M. du
Mesnildot en police correctionnelle. Et c'est
ce qu'il a fait.</seg><seg>La Chambre me permettra de lui rappeler
la jurisprudence du conseil d'Etat en semblable matière. Toutes les fois que l'adversaire attaqué a pu répondre, qu'il ait répondu ou non, on ne doit pas tenir compte
de l'attaque. Tel est ici le cas, je viens de
le prouver.</seg><pb n="202"/><seg>M. Dubois (Corrèze), rapporteur. Dé-pas été de nature à vicier les résultats du
scrutin du 22 septembre dans l'élection de
la 2e circonscription de Saint-Nazaire. Il
vous propose, en conséquence, de valider
l'élection de M. Jules de Lareinty, qui, ayant
déjà fait partie des Assemblées législatives,
satisfait d'ailleurs aux conditions d'âge et
de nationalité exigées par la loi.pas été de nature à vicier les résultats du
scrutin du 22 septembre dans l'élection de
la 2e circonscription de Saint-Nazaire. Il
vous propose, en conséquence, de valider
l'élection de M. Jules de Lareinty, qui, ayant
déjà fait partie des Assemblées législatives,
satisfait d'ailleurs aux conditions d'âge et
de nationalité exigées par la loi.ni droit ni intérêt à provoquer. venant justè à la veille de l'élection, était
de nature à exercer une certaine influence
sur les électeurs.<incident><desc>(Très bien!
à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>A droite. Lisez toute la circulaire !</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Volontiers, puisque
vous le désirez. La voici :</seg><quote><seg>« Est-ce F'étranger au pays, l'inconnu, le
salarié de ladministration... »
</seg><seg>«... le salarié de l'administration qui le
patronne dans un but facile à deviner :
éviter tout contrôle ?</seg></quote><seg>Autre fausseté, messieurs. Il y a déjà
plusieurs années que M. de Lagorsse ne
remplit plus aucune fonction salariée.</seg><quote><seg>« Vous avez à nommer, dimanche, un député. Deux candidats sollicitent vos suffrages: MM. Léon Joubert et Jules Delahaye. »</seg><seg> M. Léon Joubert n'a aucune ambition
personnelle. M. Delahaye veut une place à
tout prix.</seg></quote><seg>M. Amagat. Qu'y a-t-il là de répréhensible ?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Deux choses : la première, c'est de dire une fausseté : M. de Lagorsse n'est plus le « salarié de l'administration »...</seg></u> <u><seg>M. Amagat. Il l'a été.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. ... la seconde, c'est de
venir confirmer une fausseté publiée quelques jours auparavant.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je n'ai pas prononcé
le mot de «diffamation» ; c'est le tribunal correctionnel de Valognes qui l'a prononcé. M.
de Lagorsse a poursuivi, en effet, son adversaire devant la police correctionnelle et,
après l'élection, le tribunal, examinant la
phrase contenue dans la première circufaire dont j'ai parlé, lui a trouvé le caractère diffamatoire, et il a condamné pour ce
fait M. du Mesnildot à 100 fr. d'amende et
intérêts.</seg><seg>J'ajoute que la cour de Caen vient de
confirmer ce jugement.
</seg></u> <u><seg>M. le comte de Kergariou. Ce n'est pas
pour cette circulaire que M. du Mesnildot a
été poursuivi.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je vous demande pardon! J'ai le jugement entre les mains, et on
me dit : « Ce n'est pas pour cela que M. du
Mesnildot a été condamné. »</seg></u> <u><seg>A droite. Lisez le jugement !</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Ce serait trop long.
<incident><desc>(Exclamations à droite.)</desc></incident> Je lis toutefois ce
passage du jugement:</seg><seg>« Attendu qu'à la lecture de cette circulaire, il ne peut être douteux un seul instant
que son auteur l'a écrite avec des sentiments
de malveillance et de mauvaise foi contre
le candidat qu'il voulait combattre... » <incident><desc>(Interruptions a droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Veuillez ne pas interrompre, messieurs.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. La circulaire incriminée est celle où il est dit : « Son père était
sujet autrichien... »<incident><desc>(Exclamations à gauche.)</desc></incident> </seg></u> <u><seg>A droite. Elle n'est pas signée de M. du
Mesnildot !</seg></u> <u><seg>M. Frogier de Ponlevoy. Est-ce que
M. du Mesnildot n'est pas cousin par alliance de M. de Lagorsse ?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. M. du Mesnildot a été
obligé de reconnaître, devant le tribunal
correctionnel et devant le 6e bureau, qu'il
assumait toute la responsabilité de la circulaire, parce que lui-même l'avait fait distribuer à tous les électeurs.</seg></u> <u/> <u><seg>Messieurs, je ne veux pas insister davantage. Votre 6e bureau a pensé qu'en présence du faible écart qu'il y a entre les voix
obtenues par les deux concurrents il y avait
lieu d'invalider M. du Mesnildot. J'espère
que vous adopterez ses conclusions et que
vous renverrez devant les électeurs, mieux
renseignés sur la véritable nationalité de
M. de Lagorsse, les deux concurrents qui se
trouvaient en présence le 22 septembre dernier. <incident><desc>(Très bien! très bien! à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>A droite. M. du Mesnildot a eu plus de
quatre voix de majorité.</seg></u> <u><seg>A gauche. Oui, mais il y a la manœuvre en
plus.</seg></u> <u><seg>M. le président. M. du Mesnildot a la parole.</seg></u> <u><seg>M. du Mesnildot. Messieurs, l'honorable
M. du Périer de Larsan n'ayant fait que
rééditer son rapport, je pourrais me dispenser de répondre. Cependant il a insisté
sur ce qu'il appelle la manoeuvre de la dernière heure, c'est-à-dire sur la circulaire de
la dernière heure.</seg><seg>Quoi qu'il veuille bien dire, je ne crois
pas que la qualité d'étranger au pays donnée à M. de Lagorsse ait influé en rien sur
l'élection. Mais il est bien certain que cette
expression était mise dans la circulaire par
opposition pour faire ressortir ma qualité
d'enfant du pays,</seg><seg>On est revenu tout à l'heure sur les relations de famille. Je ne voudrais pas ennuyer la Chambre. Il est bien certain que
mes relations avec M. de Lagorsse n'ont
jamais existé; je suis parent, il est vrai,
avec la famille de sa femme, mais c'est
tout, et je n'ai pas pu savoir si l'affirmation en question était vraie ou non. Mais, je
le répète, vous venez de valider l'élection
de M. Fidèle Simon qui n'avait que quatre
voix de majorité, et si vous annulez la
mienne, c'est qu'il y aura un parti pris de
votre part. <incident><desc>(Tres bien! très bien! à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Personne ne demande
la parole ?</seg></u> <u><seg>Aux voix ! aux voix !</seg></u> <note type="comment"><seg>(Les votes sont recueillis. — MM. les secrétaires en font le dépouillement.)</seg></note> <u><seg>M. le président. Je mets aux voix les
conclusions du bureau.</seg><seg>Votre 6 bureau vous propose d'annuler
les opérations électorales de l'arrondissement de Valognes.</seg><seg>La 2e, de MM. le comte de Bernis, Godelle, le marquis de La Ferronnays, de Lareinty, E. Desjardin, Descaure, de Colombet,
Blachère, de Soland, de Benoît, Cibiel, Tailliandier, le comte de Colbert-Laplace, le
comte de l'Aigle, etc.</seg><seg>Le scrutin est ouvert.</seg><seg>M. le président. Volci le résultat du dépouillement du scrutin :</seg><table><row><cell>Nombre des votants...... 509
Majorité absolue............ 255
Pour l'adoption........311
Contre.................... 198</cell></row></table><seg>La Chambre des députés a adopté les conclusions du 6e bureau.</seg><seg>En conséquence, les opérations électorales
de l'arrondissement de Valognes sont annulées</seg><seg>En conséquence, les opérations électorales
de l'arrondissement de Valognes sont annulées</seg><seg>Avis en sera donné à M. le ministre de
l'intérieur.</seg></u> <u><seg>M. le président. L'ordre du jour appelle
la discussion des conclusions du rapport du
5e bureau sur l'élection de M. Delahaye dans
l'arrondissement de Chinon (Indre-et-Loire).</seg><seg>Le 5e bureau vous propose d'annuler les
opérations électorales de cet arrondissement.</seg><seg>La parole est à M. Delahaye.</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. Messieurs, votre 5e
bureau, à la majorité de trois voix seulement, vous demande mon invalidation.</seg><seg>Tel n'a pas été son premier avis. En effet, contrairement aux conclusions de sa
sous-commission, après avoir entendu mes
explications, il m'avait d'abord validé. C'est
grâce à l'absence de quelques-uns de nos
collègues qui avaient, la veille, voté cette
validation, que les adversaires de ma candidature ont pu, à la faveur de la discussion
des termes du rapport, revenir sur le fond
du débat et obtenir les nouvelles conclusions que j'aurai l'honneur de discuter devant vous.</seg><seg>Les principaux prétextes que l'on invoque pour vous demander mon invalidation
sont d'abord une soi-disant tentative de
corruption, puis la prétendue présence dans
une commune d'agents étrangers armés de
gourdins, enfin, une circulaire électorale de
mes amis, qu'on qualifie pour les besoins de
la cause de manoeuvre de la dernière heure
et même de calomnie.</seg><seg>Si graves que paraissent à l'honorable M.
Legludic les deux premiers griefs, la tentative de corruption et les terribles gourdins,
il veut bien pourtant n'y pas insister.</seg></u> <u><seg>M. Legludic, rapporteur. Permettez! je
n'ai pris aucun engagement.</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. Il ne prend la peine
de nommer ni les corrupteurs, ni les corrompus, ni les assommeurs, ni les assommés, et il ne retient en somme, à l'exemple
de votre 5e bureau, que le dernier grief,
à savoir la circulaire électorale de mes
amis. Pour ne pas fatiguer l'attention
de la Chambre, je ferai comme lui, et, négligeant des protestations qui ont paru négligeables à votre 5e bureau lui-même,
je ne m'étendrai que sur la prétendue manoeuvre de la dernière heure.</seg><seg>Je soutiens que la circulaire électorale de
mes amis n'est pas une manoeuvre de la
dernière heure, mais un acte de légitime
défense, une réponse dure à une attaque
non moins dure, réponse à laquelle mon
concurrent M. Joubert n'a pas répliqué,
non pas parce qu'il n'en avait pas le temps.
mais parce qu'il n'avait rien à répliquer; car
je soutiens en outre que l'imputation contenue dans la circulaire contre laquelle on
affecte de se récrier, à savoir que M. Joubert n'a pas satisfait à ses obligations militaires en 1870 n'est malheureusement pas
une calomnie, mais la vérité, rien que la
vérité; conséquemment, que mes amis, en
disant cela, n'ont pas dépassé les limites
d'une polémique électorale, vive mais licite. La lutte entre M. Léon Joubert et
moi fut, trois mois durant, d'une modération et d'une courtoisie irréprochables,
ainsi que sont obligés de le reconnaître les
protestataires eux-mêmes dans leurs protestations et l'honorable M. Legludic luimême, après eux, dans son rapport.</seg><seg>Riotteau. Parlez donc du jugement.</seg><quote><seg>« Electeurs,</seg></quote></u> <u><seg>A droite. Il n'y a pas la de diffamation.</seg></u> <u><seg>M. Riotteau. Avec ses bulletins de vote.</seg></u> <pb n="203"/><u><seg>Puis vient l'énumération, en regard les
uns des autres, de tous les mérites de M.
Léon Joubert, d'une part, et, d'autre part,
de tous les titres d'indignité de M. Jules Delahaye.</seg><seg>Je cite seulement, messieurs, les phrases
qui intéressent le débat et qui ont provoqué la réponse de mes amis.</seg><seg>A droite. C'est odieux.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Cette circulaire estelle visée par le candidat ?</seg></u> <u><seg>Veuillez remarquer, d'autre part, que la
circulaire a été lancée dans les cantons les
plus éloignés, afin qu'elle ne pût parvenir à
ma connaissance, et seulement l'avantveille au soir de l'élection, dans l'espoir
qu'on n'aurait pas le temps d'y répondre.
</seg><seg>La véritable manouvre de la dernière
heure, la voilà... <incident><desc>(C'est cela! très bien! d
droite)</desc></incident> ... seulement elle n'a pas aussi bien
réussi que l'on s'y attendait.</seg><seg>Messieurs, c'est cette imputation outrageante — y a-t-il rien de plus outrageant, en effet, que d'émettre un doute
absolument injustifié sur l'honorabilité
des ressources d'un adversaire ? — c'est
cette calomnie, visant, non plus ma politique, mais ma personne et mon caractère.
quoi qu'en dise l'honorable M. Legludic; c'est
aussi cette affirmation mensongère contre
laquelle j'avais protesté vingt fois: à savoir
que je représentais la guerre étrangère à
courte échéance, insinuation infiniment
plus dangereuse, vous le savez bien, que
toutes nos querelles personnelles; ce sont
ces procédés qui ont provoqué la polémique
qui nous est reprochée; c'est cela qui a
mis le feu aux poudres.</seg></u> <u><seg>M. Legludic, rapporteur. Voulez-vous me
permettre une observation, monsieur Delahaye? <incident><desc>(Réclamations à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Je ne puis vous laisser
prendre la parole, à moins que l'orateur n'y
consente.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je demande à M. Delahaye la permission de lui poser une simple
question.</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. Je vous permets
tout, monsieur le rapporteur. <incident><desc>(On rit.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Cette circulaire dont
vous parlez a-t-elle été colportée dans l'arrondissement ?</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. Mon Dieu, monsieur,
je ne puis vous désigner toutes les communes où elle a été colportée; mais j'imagine qu'elle a dû l'être dans un grand
nombre, car j'en ai là tout un paquet; et
si vraiment M. Léon Joubert ne l'a distribuée que dans deux communes, vous conviendrez qu'il est cependant difficile d'admettre que l'on fasse une circulaire pour la
distribuer dans deux communes seulement.</seg><seg>D'ailleurs, cette circulaire ne s'adres se pas
seulement aux deux communes désignées,
à savoir la commune de Langeais et celle
de Cinq-Mars : elle s'adresse, comme je
vous l'ai dit tout à l'heure, à toutes les
communes du département.</seg></u> <u><seg>A droite. C'est évident !</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. En présence de cette
manoeuvre de la dernière heure, mes amis
pensèrent, à tort ou à raison, qu'il était indispensable de répondre en bloc à tous les
faux bruits et aux diffamations qui couraient les champs. Ils se mirent donc au
travail dans la nuit du 20 au 21 septembre,
et, dès le samedi matin — ils ne pouvaient
répondre plus tôt, puisque la circulaire de
M. Léon Joubert avait paru la veille au soir
— dès le samedi matin ils envoyaient quatorze agents, pour la plupart ouvriers de
mes imprimeurs, dans les principales communes de l'arrondissement, pour distribuer
cette circulaire.</seg><seg>Je sais bien que l'honorable M. Legludic
prétend, à la suite de quelques protestataires, que la circulaire qui m'est reprochée a été distribuée dans la nuit du 21 au
22, par conséquent trop tard pour qu'on pût
y répondre. A cette allégation je me contente d'opposer d'abord les contradictions
flagrantes des protestataires eux-mêmes,
qui, dans cinq ou six communes, constatent
que la distribution a été faite dans ces localités le jour, et ensuite le formel démenti
des organisateurs de la distribution, qui
attestent que, si les agents envoyés par
eux dans les principales communes sont
venus de Tours, ils étaient tous rentrés le
21 au soir chez leur patron. Par conséquent, ils n'ont pu rien distribuer dans
la nuit du 21 au 22 septembre.</seg><seg>Enfin, la meilleure preuve que ce n'est
pas le temps qui a manqué à M. Léon
Joubert pour répondre à la circulaire de
mes amis, c'est qu'il a attendu jusqu'à ce
jour pour se justifier, — vous verrez tout
à l'heure de quelle façon, — c'est qu'il n'a
pas osé me poursuivre devant les tribunaux de son propre pays, où, en vérité,
ses instincts pacifiques en 1870 sont trop
connus. <incident><desc>(Mouvements divers.)</desc></incident></seg><seg>Mais j'ai hâte de sortir de ces détails et
d'aborder de front la circulaire électorale
elle-même; car je suis convaincu que ce
qui vous importe le plus, ce n'est ni le jour
ni la nuit ou l'on a été calomnié, mais la
calomnie elle-même.</seg><seg>Oui ou non, l'imputation dirigée contre
mon adversaire est-elle une méchante invention, imaginée pour égarer le suffrage
universel? Vous allez en juger.</seg><seg>La circulaire électorale de mes amis débute, comme celle de M. Léon Joubert, qui
la inspirée, par les mêmes mots :</seg><seg>Mon adversaire ayant évoqué le fantôme
de la guerre étrangère, il vint naturellement à l'esprit de mes amis de comparer
la conduite de l'un et l'autre candidat en
1870.</seg><seg>Se cacher pour crier« Guerre à outrance! »
ce n'est pas le meilleur moyen de se faire
entendre.</seg><seg>Eh bien, ces naïvetés, cette maladresse,
cette inexpérience de plume sont pourtant
le vif du débat.</seg><seg>M. Léon Joubert s'est-il caché, c'est-àdire, suivant la juste interprétation de l'honorable M. Legludic, s'est-il soustrait, en
1870, à ses obligations militaires? Toute la
question est là: M. Legludic lui-même ne
fait aucune difficulté de reconnaître ou d'insinuer dans son rapport que, si cela était démontré, le motif de mon invalidation disparaîtrait aussitôt.</seg><seg>Oui ou non, l'imputation dirigée contre
mon adversaire est-elle une méchante invention, imaginée pour égarer le suffrage
universel? Vous allez en juger.</seg><seg>La circulaire électorale de mes amis débute, comme celle de M. Léon Joubert, qui
la inspirée, par les mêmes mots :</seg><seg>M. le rapporteur. Je n'ai pas à me demander si M. du Mesnildot était de bonne
foi ou non. Le jugement s'est prononcé làdessus. Mais, en admettant que M. du Mesnildot eût été de bonne foi, il n'y a pas
moins lieu de le trouver étrange, car M. de
Lagorsse est venu dans le département de
la Manche par suite d'un mariage avec une
personne dont la famille est en relations
avec M. du Mesnildot et même en relations
de parenté. Par conséquent, il est bien
étonnant que M. du Mesnildot n'eût pas
connu la véritable nationalité de son cousin. ci je suis infiniment mieux partagé que
M. Léon Joubert. <incident><desc>(Aux voix! aux voix!)</desc></incident><incident><desc>(Sourires à droite.)</desc></incident> Chacun son tour. Mon adversaire n'est bon à
rien, et j'ai tous les mérites, au dire de mes
amis, mérites singulièrement exagérés. Je
suis, sur ce point, complètement d'accord
avec l'honorable M. Legludic. (Bruit à gauche.)</seg></u> <u><seg>Mais il ne faut pas m'en vouloir pour
cela. Nous avons tous passé, pendant la campagne électorale, par cet excès d'honneur
et cet excès d'indignité. <incident><desc>(Très bien! très
bien! à droite.)</desc></incident></seg><seg>Eh bien, il disparaîtra, car je soutiens de
nouveau que cela est malheureusement
vrai. Je le démontrerai à la Chambre, comme
je l'aurais démontré devant le 5e bureau
s'il avait bien voulu, suivant le désir exprimé par plusieurs de ses membres, désir
relaté au procès-verbal, s'il avait bien
voulu, dis-je, m'entendre après M. Léon
Joubert pour contrôler ses dires.</seg></u> <u><seg>M. Godefroy Cavaignac. Vous n'avez
pas demandé à être entendu par le 5e bureau.</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. J'ai parlé du désir
exprimé par plusieurs membres du bureau.</seg></u> <u><seg>M. Godefroy Cavaignac. Iy a eu une
question d'ajournement, qui a été posée et
écartée, mais rien de plus.</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. C'est à cela que je
fais allusion.</seg><quote><seg>Sur ce point ils s'expriment ainsi :</seg><pb n="204"/><seg>« Tours, le 2 décembre 1870.</seg></quote><quote><seg>ARRÊTÉ</seg><seg>« Tours, le 12 décembre 1870.</seg><quote><seg>Puis, vient encore ici, dans le même ordre de pensées, l'énumération comparative
de toutes les qualités et de tous les défauts de
chaque candidat. Naturellement, cette foissentiments généreux que vous partagez
tous.</seg><seg>« Art. 1er. — Sont convoqués aux lieux,
jours et heures ci-après indiqués, pour être
examinés par le conseil de revision...»</seg><seg>« Signé : Durel,
Préfet d'Indre-et-Loire. »</seg></quote></quote><seg>est vrai aussi que M. Léon Joubert,
ainsi que le prouve son acte de mariage,
s'est marié à Neuilly-sur-Seine — veuillez
remarquer la date—le 29 janvier 1868, c'est-àdire deux jours avant la promulgation de
cette loi. <incident><desc>(Interruptions à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Un membre a gauche. Quelle preuve en
tirez-vous ?</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. Attendez, j'en ai d'autres. C'est à cette heureuse coïncidence que
M. Léon Joubert dut de ne pas partir dès le
début de la guerre. Mais l'exemption dont
il bénéficiait ne fut pas de longue durée;
car le 2 novembre 1870, le Gouvernement
de la Défense nationale décréta la levée en
masse, appelant sous les drapeaux les
hommes valides de vingt et un à quarante
ans.</seg></u> <u><seg>Un membre de la gauche. Non mariés !</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. — Permettez, j'y arrive —... et supprima toutes les exemptions,
sauf celles résultant des infirmités ou fondées sur les services publics.</seg><seg>L'honorable M. Legludic reconnaît bien
que, d'après le décret du 2 novembre 1870,
M. Joubert se trouvait incorporé dans la
garde nationale mobilisée; mais, ne pouvant mieux faire, il l'exempte une fois
de plus et d'office, en vertu du décret réglementaire du 7 novembre 1870.</seg><seg>Ce nouveau décret, ajoute-t-il, divisa la
levée en masse en deux bans successifs: le
premier, comprenant la garde nationale
mobilisée en vertu du décret du 29 septembre 1870, — dont nous n'avons pas à
nous occuper, — et le deuxième, composé
de tous les hommes valides de vingt à quarante ans, mariés ou veufs avec enfants.</seg><seg>Jusqu'ici, nous sommes pleinement d'accord avec M. Legludic; mais là où nous cessons de nous entendre, là où nous nous
séparons, c'est lorsque M. le rapporteur ouvre une petite parenthèse pour trancher le
débat, en affirmant qu'en Indre-et-Loire le
second ban de la levée en masse n'a pas été
convoqué.</seg></u> <u><seg>Un membre. Il a été convoqué dans la
France entière.</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. Rassurez-vous, je
vais vous donner les preuves qu'il a été
convoqué en Indre-et-Loire.</seg><seg>C'est apparemment l'intéressé qui a dit
le contraire; mais comme M. le rapporteur a
déclaré très loyalement que s'il était à ses
yeux constaté que M. Léon Joubert n'avait
pas satisfait pleinement à ses obligations,
il serait le premier à voter la validation de
mon élection, qu'il me permette de lui
faire observer qu'il aurait bien fait de contrôler ce dire-là comme les autres. <incident><desc>(Marques d'assentiment à droite.)</desc></incident></seg><seg>A cet effet, il lui suffisait d'ouvrir le recueil des arrêtés préfectoraux du département d'Indre-et-Loire pour l'année 1870;
il eût trouvé là deux arrêtés, l'un du 2 décembre, convoquant tous les hommes valides de vingt et un à quarante ans, formant le second ban de la levée en masse
et désignant particulièrement les hommes
mariés et veufs avec enfants; l'autre, du
12 décembre, les opérations du conseil de
revision accomplies, donnant à tous les
maires du département l'ordre d'envoyer
immédiatement au camp de la Rochelle,
lieu de leur destination, tous les nouveaux
mobilisés.
 de 113,000 fr. à la caisse des chemins vicinaux.</seg><seg>Je vais vous donner lecture de ces textes,
afin qu'il n'y ait ni équivoque ni incertitude
dans vos esprits. <incident><desc>(Mouvements divers.)</desc></incident></seg><seg>Suit une énumération qui n'intéresse pas
le débat.</seg><seg>Messieurs, ce premier décret a été suivi
d'un autre, en date du 12 décembre 1870,
qui donne l'ordre de départ...</seg></u> <u><seg>M. Montaut. Parlez de vous! <incident><desc>(Réclamations à droite.)</desc></incident> Nous n'avons pas à juger M.
Joubert. (Nouvelles réclamations sur les
mêmes bancs.)</seg></u> <u><seg>M. le comte de Douville-Maillefeu.
Mais pardon ! Il s'agit de savoir si ce qu'on
a dit est exact</seg></u> <u><seg>M. le président. Messieurs, l'orateur
conduit sa discussion comme il l'entend.</seg></u> <u><seg>M. Montaut. Mais ce n'est pas le débat!
<incident><desc>(Si! si! à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. Messieurs, je regrette profondément d'aborder ce sujet,
mais je ne puis pourtant pas, pour justifier
ma bonne foi, ou plutôt celle de mes amis,
— car je n'étais pour rien dans cette circulaire, me trouvant alors en tournée électorale, — ne pas nommer M. Joubert.</seg></u> <u><seg>M. le comte de Douville-Maillefeu, Parfaitement! parlez !</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. Voici maintenant
l'ordre de départ, qui fut envoyé à tous les
maires du département:</seg><seg>Il ne reste plus, vous le voyez, à M. Léon
Joubert qu'une ressource, c'est de dire que,
s'il n'est pas parti cette fois, ce n'est pas
qu'il n'en ait eu le plus vif désir, mais que
son père, maire de Chinon, a peut-être oublié de lui transmettre l'arrêté du préfet
d'Indre-et-Loire. <incident><desc>(Sourires à droite. — Rumeurs sur divers bancs à gauche.)</desc></incident></seg><seg>Messieurs, ma démonstration est faite. Je
ne veux pas insister davantage sur ce cas
douloureux; je ne relèverai même pas certaines affirmations manifestement contraires à la vérité, qui ont été produites devant
le 5e bureau et qui ont entraîné son vote.
J'attendrai que l'honorable M. Legludic, par
sa discussion, veuille bien m'y forcer.</seg><seg>Je me résume : M. Joubert, d'après les
textes eux-mêmes, devait le service militaire en 1870. De son propre aveu, il ne l'a
pas fait. Mes amis, électeurs de l'arrondissement de Chinon, le lui ont reproché durement. Ils lui ont dit qu'il avait trouvé
moyen de ne pas servir son pays en 1870.
C'était leur droit, puisque c'était vrai, et ils
pouvaient en user à leur guise; cependant
ils ne lui ont adressé ce reproche qu'après
y avoir été provoqués.</seg><seg>Ce n'est donc pas la circulaire de mes
amis qui a pu déterminer le déplacement
de 2,500 voix environ, qui a décidé du succès de mon élection (Nouvelles rumeurs à
gauche), puisqu'en somme, en la publiant,
mes amis ne faisaient que relater un fait
connu de tous, et qu'ils n'ont relaté, je le
répète, qu'après provocation.</seg><seg>J'attends donc avec confiance votre décision, car il y a au moins un terrain sur
lequel nous sommes tous d'accord, et c'est
sur ce terrain-là que je me présente devant
vous.</seg><seg>Quelles que soient nos opinions, nous
n'avons pas deux façons d'entendre le patriotisme en face de l'invasion étrangère.
Tous, côte à côte, en 1870, nous l'avons
prouvé à l'ennemi, et nous le prouverions
encore demain, s'il le fallait. C'est ce commun souvenir, ce commun sentiment qui,
j'en suis convaincu, inspirera votre décision. Il est manifeste que ce n'est pas un
parti qui a été attaqué, mais un homme,
rien qu'un homme.</seg><seg>Votre vote ne sera pas seulement un acte
de justice; il signifiera, soyez-en sûrs,
pour les électeurs qui nous entendent,
qu'en face de l'ennemi, autour du drapeau,
il n'y a plus, il ne peut plus y avoir ni
partis ni adversaires... <incident><desc>(Très bien! très bien!
à droite et sur quelques bancs à l'extrémité
gauche de la salle)</desc></incident>, qu'il n'y a plus que des
Français, et que pour tous, ces jours-là,
République et Patrie, c'est la même chose.
(Applaudissements à droite et sur quelques
bancs à l'extrémité gauche de la salle.
Aux voix!)</seg></u> <u><seg>M. Léon Joubert n'a donc pas été aussi
calomnié qu'il le prétend. Il a seulement
reçu dans la bataille, comme nous tous
d'ailleurs, un coup droit en riposte. Voilà
tout. <incident><desc>(Très bien! très bien! à droite.)</desc></incident></seg><seg>Votre vote ne sera pas seulement un acte
de justice; il signifiera, soyez-en sûrs,
pour les électeurs qui nous entendent,
qu'en face de l'ennemi, autour du drapeau,
il n'y a plus, il ne peut plus y avoir ni
partis ni adversaires... <incident><desc>(Très bien! très bien!
à droite et sur quelques bancs à l'extrémité
gauche de la salle)</desc></incident>, qu'il n'y a plus que des
Français, et que pour tous, ces jours-là,
République et Patrie, c'est la même chose.
(Applaudissements à droite et sur quelques
bancs à l'extrémité gauche de la salle.
Aux voix!)</seg></u> <u><seg>Votre vote ne sera pas seulement un acte
de justice; il signifiera, soyez-en sûrs,
pour les électeurs qui nous entendent,
qu'en face de l'ennemi, autour du drapeau,
il n'y a plus, il ne peut plus y avoir ni
partis ni adversaires... <incident><desc>(Très bien! très bien!
à droite et sur quelques bancs à l'extrémité
gauche de la salle)</desc></incident>, qu'il n'y a plus que des
Français, et que pour tous, ces jours-là,
République et Patrie, c'est la même chose.
(Applaudissements à droite et sur quelques
bancs à l'extrémité gauche de la salle.
Aux voix!)</seg></u> <u><seg>M. le président. La parole est à
rapporteur.</seg></u> <u><seg>Puisqu'on vient ici, pour obtenir mon invalidation, puisqu'on s'est résigné à venir
plaider devant vous les circonstances atténuantes, à invoquer les lois, les décrets, les
raisons et les prétextes qui permettaient,
dit-on, à un homme jeune et vigoureux,
riche, fils du maire de sa ville, de ne pas
partager les fatigues et les dangers communs, je suis bien obligé, quoiqu'il m'en
coûte profondément... <incident><desc>(Bruit à gauche. —
Parlez! parlez! à droite)</desc></incident>, de suivre mon
adversaire sur ce terrain et de démontrer
que les lois et les décrets, que les textes
comme les sentiments de patriotisme lui
imposaient le service militaire.
</seg><seg>J'étais exempt du service dans la garde
nationale mobile en raison de mon mariage,
a dit M. Léon Joubert devant le 5e bureau;
qui s'est contenté de cette explication, reproduite dans le rapport de M. Legludic. Il
est vrai que la loi du 1er février 1868, qui a
institué la garde mobile, n'y avait pas compris les hommes mariés avant la promulgation de cette loi.</seg><pb n="205"/><seg>M. Legludic, rapporteur. Messieurs, en
venant à cette tribune combattre l'élection
d'un de nos honorables collègues, j'accomplis une tâche pénible. J'ajouterai que l'habileté avec laquelle M. Delahaye vient dedéfendre son élection serait de nature à
doubler mes regrets; mais nous n'avons pas
à nous laisser déterminer ici par des considérations de sentiment; nous sommes ici
pour maintenir la liberté, la sincérité et la
dignité du suffrage universel. <incident><desc>(Très bien!
très bien! à gauche et au centre.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Si vous croyez que le suffrage universel,
en la circonstance, n'a pas été troublé, gêné
dans son expression, votre devoir évidemment est de valider l'élection qui vous est
soumise. Si, au contraire, après l'explication
que je vais avoir l'honneur de vous fournir,
vous estimez comme moi que la liberté et
la sincérité du suffrage universel ont subi
une grave atteinte, que sa dignité a singulièrement été abaissée, alors, messieurs,
vous invaliderez sans nul doute l'élection
de l'arrondissement de Chinon.</seg><seg>Vous connaissez déjà le résultat de cette
élection par le rapport qui vous a été présenté: M. Delahaye a obtenu 11.424 voix,
M. Joubert, son concurrent, 11.071 voix...</seg></u> <u><seg>M. Rousse. Alors, ce n'est plus un écart
de 2,500 voix !</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. J'ai parlé des voix
« déplacées » .</seg></u> <u><seg>M. le président. Messieurs, n'interrompez pas M. le rapporteur.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. M. Delahaye n'a donc
obtenu que 353 voix de plus que la majorité
relative sur son concurrent, et que 173 voix
de plus que la majorité absolue; en d'autres termes, un déplacement de 87 voix suffisait pour empêcher l'élection de M. Delahaye.</seg></u> <u><seg>M. Malartre. Il faut savoir si la manœuvre est juste, et non pas si elle a eu pour
résultat de déplacer des voix.</seg></u> <u><seg>M. le président. Veuillez ne pas interrompre, monsieur Malartre.</seg><seg>Continuez, monsieur le rapporteur.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Il n'y a rien à dire,
messieurs, de la régularité des opérations
électorales. Personne ne la conteste, ni d'un
côté ni de l'autre. Mais depuis les élections,
dès le lendemain, dès le soir même, les protestations arrivent de tous côtés, nombreuses, couvertes de plus d'un millier de
signatures des hommes les plus considérés
de l'arrondissement. <incident><desc>(Exclamations ironiques à droite.)</desc></incident></seg><seg>Ces protestations portent sur deux ordres
de faits: les tentatives de corruption, la
présence d'agents étrangers munis de gourdins, dans certaines réunions publiques
<incident><desc>(Ah ! ah ! à gauche)</desc></incident>, et les fausses nouvelles.</seg><seg>Je ral dit a mon honorable contradicteur,
je n'insisterai pas sur ces faits plus qu'ils
ne le méritent, afin de ne pas abuser de la
bienveillance de la Chambre. Mais la Chambre voudra bien retenir que ces accusations
d'emploi d'agents étrangers, de fausses nouvelles, de tentatives de corruption sont
cependant affirmées par 150 électeurs de
différentes communes.</seg><seg>J'arrive tout de suite à l'affiche de la dernière heure, contre laquelle protestent plus
de 900 électeurs de plus d'une vingtaine de
communes, c'est-à-dire de plus du quart de
l'arrondissement de Chinon.</seg><seg>L'honorable M. Delahaye, avec raison, a
pris de cette affiche ce qui pouvait venir en
aide à sa cause; moi, je vais en faire la
lecture entière, et je vous prie, messieurs,
de vouloir bien y prêter toute votre attention :</seg><seg>Apres avoir parlé de l'incapacité de M.
Joubert, « de ce propriétaire, le plus ladre
de l'arrondissement, congédiant tous ses
domestiques, tondant sur un œuf, sans pitié pour la misère de tout son personnel et
des petits » ; après avoir dit que M. Joubert
n'avait « ni savoir ni talent », qu'il n'avait
pas pu « obtenir la signature, au bas d'une
affiche, des maires et conseillers républicains de l'arrondissement », on ajoute :</seg><seg>Et voici ce qu'on disait de l'honorable
M. Jules Delahaye:</seg><seg>J'arrive tout de suite à l'affiche de la dernière heure, contre laquelle protestent plus
de 900 électeurs de plus d'une vingtaine de
communes, c'est-à-dire de plus du quart de
l'arrondissement de Chinon.</seg><seg>L'honorable M. Delahaye, avec raison, a
pris de cette affiche ce qui pouvait venir en
aide à sa cause; moi, je vais en faire la
lecture entière, et je vous prie, messieurs,
de vouloir bien y prêter toute votre attention :</seg><seg>Apres avoir parlé de l'incapacité de M.
Joubert, « de ce propriétaire, le plus ladre
de l'arrondissement, congédiant tous ses
domestiques, tondant sur un œuf, sans pitié pour la misère de tout son personnel et
des petits » ; après avoir dit que M. Joubert
n'avait « ni savoir ni talent », qu'il n'avait
pas pu « obtenir la signature, au bas d'une
affiche, des maires et conseillers républicains de l'arrondissement », on ajoute :</seg><quote><seg>« M. Joubert, pendant que tout le monde
se faisait tuer en 1870, se cachait dans une
cave et réussissait à ne pas servir son
pays. »
</seg><seg>« M. Jules Delahaye défendra nos intérêts
par la plume et la parole; il l'a déjà montré.</seg></quote><seg>Et voici ce qu'on disait de l'honorable
M. Jules Delahaye:</seg><quote><seg>« Nous avons le plus grand intérêt à nous
attacher cet homme de valeur ...M. Jules
Delahaye s'est engagé volontairement,
etc... » </seg><seg>« Electeurs, on attribue à M. Jules Delahaye un article contre le général Boulanger dont il n'est pas l'auteur. C'est une calomnie infâme. Vous ferez justice de ce
nouveau mensonge.</seg></quote><seg>Mais ce n'est là que le lever du rideau.
Il fallait faire venir sur la scène le général
Boulanger. <incident><desc>(Ah! ah!)</desc></incident></seg><quote><seg>« La preuve que le général Boulanger désire le succès de M. Delahaye, c'est la lettre
suivante, que le général lui a adressée :</seg><seg>« Père de famille, patriotes, choisissez !</seg></quote><seg>M. le comte de Douville-Maillefeu. Nous
la connaissons. C'est toujours la même !</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Et, par une habileté
typographique, on a mis au bas, d'abord
en petits caractères : « Ont voté contre la
condamnation du général Boulanger tous
les généraux et les amiraux qui sont l'honneur de notre armée »; — puis, en gros caractères, les noms de ces généraux : «Maréchal Canrobert, général de Ladmirault, général Robert, amiral Véron, etc. », de façon
à faire croire que ces personnages considérables recommandaient la candidature de
M. Delahaye.</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. Veuillez remarquer
que le même procédé typographique était
employé dans la circulaire de mon adversaire.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je vais vous répondre
sur ce point tout à l'heure.</seg><seg>L'affiche se terminait ainsi : </seg><quote><seg>Je n'ai pas besoin, messieurs, d'insister
sur la gravité de cette affiche, qui porte
atteinte à l'honorabilité et au caractère de
M. Joubert.</seg><seg>« Electeurs,</seg></quote><seg>M. Delahaye en récuse la paternité; je
l'en félicite. Elle n'est pas digne de son
habileté. Mais, qu'il me permette de le lui
dire, quoi qu'il fasse, quoi qu'il dise, il doit
en supporter tout le poids. En effet, mon
collègue, cette affiche, dont vous vous défendez d'être l'auteur, elle a été visée par
vous.</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. Pour la dispense du
timbre! <incident><desc>(Exclamations à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Elle a paru dans votre
journal.</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. Qui constate mon absence.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. ...à la date du 21 septembre, c'est-à-dire le samedi soir; par conséquent, vous avez la responsabilité de cette
affiche colportée à la dernière heure et des
injures qui y sont contenues.</seg></u> <u><seg>M. Bigot. Mais si elle ne dit que la vérité ?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. C'est à cette affiche
de la dernière heure qu'ont répondu toutes
les protestations qui sont au dossier et qui
portent un millier de signatures.</seg><seg>Je ne veux pas fatiguer la Chambre de la
lecture de ces protestations. Qu'elle me permette seulement de les énumérer pour lui
faire comprendre l'émotion produite par ce
placard dans l'arrondissement de Chinon.</seg></u> <u><seg>M. Amagat. L'émotion de la défaite.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. 10 électeurs de la
commune de Champigny, 70 électeurs d'Avoine affirment, — retenez bien ceci, messieurs, parce que nous y reviendrons, —
que le placard a été distribué la veille et la
nuit et affiché le matin de l'élection, à un
moment où il était impossible à M. Joubert
de répondre.</seg></u> <u><seg>M. Amagat. Parce qu'il n'avait rien à répondre !</seg></u> <u><seg>Ce sont encore des électeurs de la commune de Savigny; ce sont 46 conseillers
généraux, conseillers d'arrondissement et
maires de l'arrondissement de Chinon qui
viennent affirmer l'influence qu'a eue sui
le résultat de l'élection ce placard de la
dernière heure, et qui ajoutent: « Le nom
de M. Joubert est synonyme d'honneur et
de loyauté.»</seg><seg>Ce sont 300 habitants de l'arrondissement
de Chinon, dont 200 de Chinon et le reste
de Beaumont, Savigny, Avoine, Huismes,
etc., qui protestent et font remarquer que
ce placard n'a été distribué qu'à la dernière
heure.</seg><seg>Mon honorable collègue, vous déclariez
que vous n'étiez pas l'auteur de ce placard,
et je n'en doute pas; mais permettez-moi
de vous dire qu'après avoir refusé même
en quelque sorte d'en être le parrain, vous
êtes entré dans de tels détails, et à la souscommission, et dans le bureau, et ici même, sur les faits consignés dans ce placard... <incident><desc>(Interruptions.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le comte de Douville -Maillefeu.
Il y était bien forcé, puisqu'on l'attaquait !</seg></u> <u><seg>M. le comte de Maillé. Vous venez de
valider M. Fidèle Simon qui n'avait que
4 voix de plus que son concurrent !</seg><quote><seg>« Londres 18 septembre 1889.</seg><quote><seg>« JULES DELAHAYE.»</seg></quote></quote></u> <u><seg>M. le rapporteur. Il s'agit de rechercher, messieurs, si les tentatives de corruption ou si les manoeuvres de la dernière
heure ont été de nature à déplacer ces 80
et quelques voix et à les reporter sur M. Delahaye qui, sans elles, n'aurait pas été élu.</seg></u> <pb n="206"/><u><seg>M. le rapporteur. ... que si vous n'aviez pas affirmé au début que vous y étiezabsolument étranger, nous aurions pu
croire que vous en étiez le principal collaborateur. <incident><desc>(Très bien! très bien ! à gauche.
Bruit.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>En effet, vous nous avez fait remarquer
que cette affiche n'était pas inventée de
toutes pièces. Tout à l'heure, vous en récusiez la paternité, et après vous en avez
pris la défense.</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. Certainement, et je
la prends encore</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Vous ajoutez: Il est
certain que M. Joubert n'a pas fait son service...</seg></u> <u><seg>M. le comte de Douville-Maillefeu. Eh
bien, alors, aux voix! <incident><desc>(Exclamations.)</desc></incident> Mais
naturellement ! la question est jugée! (Approbation sur divers bancs.)</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Vous avez parlé, mon
cher collègue, de la légende de la cave.
vous nous avez lu, au sein du bureau, une
lettre d'un de vos amis qui donne sur cette
légende des détails fort intéressants. Il
paraîtrait, d'après cette lettre, que la famille
Joubert, pendant la guerre de 1870, aurait
fait creuser, dans le parc du château, une
vaste cave fermée par une large pierre...
<incident><desc>(Exclamations à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le comte de Douville-Maillefeu. Aux
voix ! aux voix !</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. Cela n'est pas dans
la lettre.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. — Je vous demande
pardon; je la tiens à votre disposition! —
...par une large pierre, et qui n'était pas
seulement destinée à recevoir les objets
précieux, mais à loger, au moment de l'invasion prussienne, la famille de M. Joubert.</seg><seg>C'est sur ce point que je voulais appeler
l'attention de la Chambre : je dis que dans
un pays si fier, si chevaleresque, si patriote,
il n'est pas d'injure plus grave que de dire
d'un homme qu'il est un peureux et un lâche.</seg></u> <u><seg>Sur plusieurs bancs à droite et à l'extrémité
gauche de la salle. Mais si c'est vrai ?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Il n'est pas d'injure
plus cruelle qu'on puisse faire à un homme
qui sollicite la confiance des électeurs, que
de venir l'accuser de lâcheté. <incident><desc>(Bruit.)</desc></incident></seg><seg>J'arrive maintenant au fait allégué. Rien
n'est moins exact; M. Joubert a rempli toutes ses obligations. <incident><desc>(Mouvements divers.)</desc></incident></seg><seg>D'abord la discussion s'était établie sur
le point de savoir si l'honorable M. Joubert
ne devait pas faire partie de la garde nationale mobile. C'est la première question
qui avait été soulevée; mais comme, depuis, à la suite des recherches que vous
avez faites, mon cher collègue, vous avez
reconnu qu'il ne pouvait y être compris,
vous avez demandé s'il avait été incorporé
dans la garde nationale mobilisée...</seg></u> <u><seg>M. Gaston Galpin. A-t-il fait son devoir,
oui ou non ? <incident><desc>(Bruit.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Il ne faisait pas partie
de la garde nationale mobile, aux termes de
article 14 de la loi du 1er février 1868.
</seg><seg>Il ne faisait pas partie de la garde nationale mobilisée; il faisait partie du second
ban, c'est moi-même qui l'ai consigné dans
mon procès-verbal; mais quand vous venez
nous lire des arrêtés préfectoraux faisant
l'appel de ce second ban de la garde nationale mobilisée, — permettez-moi de vous
dire que cela s'est passé dans tous nos départements — que l'invasion allemande n'a
pas permis d'appeler ce second ban... <incident><desc>(Vives protestations à droite et sur quelques
bancs à l'extrémité gauche de la salle.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le comte de Kergariou. C'est une erreur ! nous sommes tous partis.</seg></u> <u><seg>M. de Soland. Comment pouvez-vous
dire cela devant M. de Maillé, qui a si vaillamment commandé un bataillon de mobilisés de Maine-et-Loire ?</seg></u> <u><seg>M. Pierre Richard. Comment, alors
que tant de soldats français s'évadaient
d'Allemagne pour venir reprendre du service, pouvez-vous soutenir à la tribune une
thèse pareille ? <incident><desc>(Applaudissements sur quelques bancs à l'extrémité gauche de la salle
et à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le comte de Douville-Maillefeu.
Assez! aux voix!
</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je pense que personne
de ce côté <incident><desc>(l'orateur désigne l'extrémité gauche de la salle)</desc></incident> ne peut réclamer le monopole du patriotisme. A cette époque, nous
avons tous payé de notre personne. (Interruptions à droite.)</seg></u> <u><seg>M. Dugué de la Fauconnerie. En différente monnaie!</seg></u> <u><seg>M. le président. Veuillez ne pas interrompre.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Mais ce que je veux
établir, c'est que l'honorable M. Joubert
n'était nullement obligé à cette époque de
partir avec la garde nationale et qu'il ne
pouvait être appelé qu'avec le second ban
de la garde nationale mobilisée.</seg></u> <u><seg>M. le baron Reille. Et nous, est-ce que
nous y étions obligés? Et cependant nous
sommes partis.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je savais bien les observations que vous me feriez, et j'étais
prêt à y répondre.</seg><seg>Vous me dites: « On pouvait ne pas être
obligé de partir, mais on devait partir! »
<incident><desc>(Oui! oui! à droite.)</desc></incident></seg><seg>Messieurs, permettez-moi de vous dire
que la question n'est pas là (Si! si! à droite),
la question est de savoir si dans cette affiche de la dernière heure il y a un fait
inexact qni entache l'honorabilité et le caractère d'un homme.</seg><seg>Ce fait inexact a été mis en avant : c'est
une calomnie.</seg><seg>Il s'agit de savoir s'il y a en outre une
manoeuvre déloyale. Eh bien, cette manoeuvre déloyale existe : car, monsieur Delahaye, vous avez répandu ce placard au
moment où il était absolument impossible
à M. Joubert d'y répondre. <incident><desc>(Mouvements divers. — Aux voix ! aux voix !)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Il s'agit de savoir s'il y a en outre une
manoeuvre déloyale. Eh bien, cette manoeuvre déloyale existe : car, monsieur Delahaye, vous avez répandu ce placard au
moment où il était absolument impossible
à M. Joubert d'y répondre. <incident><desc>(Mouvements divers. — Aux voix ! aux voix !)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le comte de Douville-Maillefeu.
Mais puisque c'est la vérité !</seg></u> <u><seg>M. Leygues. Est-il parti ou n'est-il pas
parti ? Voilà ce que je voudrais savoir.
<incident><desc>(Très bien! très bien!)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Nous ne demandons que cela!</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je n'ai jamais dit que
M. Joubert fut parti. <incident><desc>(Vives exclamations sur
un grand nombre de bancs.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le comte de Douville-Maillefeu. Alors,
aux voix! Descendez de la tribune! Cela
suffit!</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Permettez-moi, messieurs, d'aller jusqu'au bout, et permettezmoi de vous dire... <incident><desc>(Aux voix! aux voix!
Bruit.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Personne ne peut demander à aller aux voix quand un orateur
est à la tribune.</seg><seg>M. Dugué de la Fauconnerie. Vous la
lui maintenez contre le sentiment de la
chambre.</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. C'est inexact!</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. ... et malgré cela, M.
Joubert a voulu constituer lui-même dansson arrondissement une compagnie franche... <incident><desc>(Rires à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Dugué de la Fauconnerie. Qui ! il
voulait bien envoyer les autres se battre !</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. ... pour y faire aussi
son devoir lorsque l'heure serait venue.</seg><seg>Je dis, mon cher collègue, que vous devez reconnaître que vos amis ont abaissé
ainsi la dignité du suffrage universel et
porté atteinte à sa sincérité... <incident><desc>(Réclamations)</desc></incident>, car c'est ainsi qu'apparaît la manoeuvre déloyale de la dernière heure et sur
laquelle je tiens à appeler votre attention.</seg><seg>Comme je l'ai démontré, ce placard a été
colporté la nuit et le matin même du jour
de l'élection. Il ne répondait pas à la circulaire dont parlait tout à l'heure l'honorable
M. Delahaye.
</seg><seg>Ce n'est pas à cette circulaire, mon cher
collègue, que vous avez répondu, permettez-moi de vous le dire, et je suis obligé
alors de donner quelques courtes explications à la Chambre.</seg><seg>L'honorable M. Delahaye occupe dans le
département d'Indre-et-Loire la situation
de rédacteur d'un journal qui est, si je ne
me trompe, un journal ultraroyaliste et
ultraclérical. <incident><desc>(Exclamations sur divers
bancs.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Il est très vrai que vous avez pu vous
inspirer de cette circulaire dans la forme
pour faire votre placard de la dernière
heure; mais vous ne pouvez attribuer cette
circulaire ni à M. Joubert ni à ses amis,
parce qu'elle n'est pas contresignée de lui,
parce qu'elle n'a pas été composée dans
l'imprimerie où il a fait faire ses professions
de foi, ses bulletins et, par conséquent, on
ne saurait lui en attribuer la responsabilité.
<incident><desc>(Aux voix! aux voix!)</desc></incident></seg><seg>L'honorable M. Delahaye occupe dans le
département d'Indre-et-Loire la situation
de rédacteur d'un journal qui est, si je ne
me trompe, un journal ultraroyaliste et
ultraclérical. <incident><desc>(Exclamations sur divers
bancs.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>L'honorable M. Delahaye occupe dans le
département d'Indre-et-Loire la situation
de rédacteur d'un journal qui est, si je ne
me trompe, un journal ultraroyaliste et
ultraclérical. <incident><desc>(Exclamations sur divers
bancs.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le comte de Douville-Maillefeu.
Qu'est-ce que cela nous fait ?</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. L'honorable M. Delahaye avait fait paraître dans ce journal,
pendant des mois, en 1887... <incident><desc>(Assez! assez!
à droite. — Bruit.)</desc></incident></seg><seg>Je ne puis pas continuer à parler au milieu du bruit.</seg></u> <u><seg>M. le président. Messieurs, l'orateur attendra le silence.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je dis que Thonorable
M. Delahaye a fait dans son journal, publié
en 1887, des articles acerbes contre le général Boulanger. Le parti républicain a
usé alors de son droit de légitime défense
et a cru pouvoir dans ses placards rappeler l'ancienne polémique de M. Delahaye.
<incident><desc>(Bruit. — Aux voix! aux voix!)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Veuillez continuer, monsieur le rapporteur.</seg></u> <u><seg><incident><desc>M. le rapporteur. Messieurs, l'impossibilité où je me trouve de continuer mon
discours m'oblige à n'ajouter que quelques
mots.</desc></incident></seg></u> <u><seg>A gauche. Aux voix! aux voix!</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Vous devrez vous rappeler que vous êtes en présence d'une affiche calomnieuse publiée à la dernière
heure, et vous adopterez les conclusions
de votre bureau, qui vous propose d'invalider cette élection. <incident><desc>(Aux voix! aux voix!)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Personne ne demande
plus la parole ?</seg><seg>Je vais mettre aux voix les conclusions
du bureau. <incident><desc>(Bruit. — Agitation.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Boissy-d'Anglas. Je demande la parole.</seg></u> <u><seg>M. le président. La parole est à M. Boissyd'Anglas.</seg></u> <u><seg>Messieurs, cette cave n'a jamais existé !</seg><seg>Je maintiens la parole à M. le rapporteur.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Permettez-moi de
vous dire, messieurs, que la passion politique vous rend injustes, car, au moment de
la guerre de 1870, vous, mon cher collègue,
qui êtes de ce département, vous et vos
amis vous connaissiez à cette époque les
inquiétudes, les angoisses et les douleurs
d'un homme qui était penché sur le chevet d'une femme qui mourait quelques
jours après...</seg></u> <u><seg>M. le président. Messieurs, je vous répète que personne n'a le droit de demander
qu'on aille aux voix lorsqu'un orateur est à
la tribune.</seg></u> <pb n="207"/><u><seg>M. Boissy-d'Anglas. Messieurs, je déclare
qu'après ce qui vient d'être dit, et à raison
de l'obscurité qui persiste dans cette discussion, il m'est absolument impossible —si vous continuez à interrompre, je vous
rappellerai à l'ordre.et je sais que je ne suis pas le seul — de me
prononcer sur la question qui vous est soumise. <incident><desc>(Très bien! très bien! à gauche.)</desc></incident> Le
seul point qu'il s'agit de connaître, le seul
point que nos collègues qui siègent à droite
paraissent vouloir mettre en avant, c'est de
savoir si, oui ou non, M. Joubert a fait son
devoir au moment de la guerre.</seg></u> <u><seg>Sur divers bancs. C'est cela !</seg></u> <u><seg>Un membre à gauche. S'il a pu le faire.</seg></u> <u><seg>M. Boissy-d'Anglas. Je sais que nous
ne devrions pas nous occuper de ce côté
de la question; que nous devrions rechercher seulement si l'élection a été viciée ou
non; mais il n'en est pas moins vrai que
la question a été portée sur ce terrain et que
l'honneur de l'homme est en jeu.</seg><seg>Eh bien, je demande — et je répète que
je me fais ici l'interprète de nombreux collègues <incident><desc>(Très bien! très bien! à gauche)</desc></incident>, — je
demande, pour l'honneur de notre ancien
collègue, que le dossier soit renvoyé au
bureau qui éclairera d'une façon complète
le point encore obscur que j'ai signalé.
(Applaudissements sur divers banes à gauche
et au centre.)</seg></u> <u><seg>A droite. Nous ne sommes pas un jury
d'honneur !</seg></u> <u><seg>M. Godefroy Cavaignac. Je demande la
parole.</seg></u> <u><seg>M. Godefroy Cavaignac. Messieurs, il
n'échappe pas à la Chambre que tout le débat de l'élection de Chinon roule sur l'écart
qui existe entre l'affirmation contenue dans
la circulaire de M. Delahaye et la réalité des
faits.</seg><seg>C'est là le secret des décisions contradictoires qui ont été prises par le bureau que
J'ai l'honneur de présider.</seg><seg>Le premier jour, en présence de l'affirmation de la circulaire de M. Delahaye,
M. Joubert n'ayant pas demandé à être entendu par notre bureau, celui-ci prit une
première résolution et, considérant qu'il y
avait dans la circulaire une diffamation,
mais qu'il n'était pas établi jusqu'à nouvel
ordre qu'il y eût une calomnie, décida
de valider l'élection de M. Delahaye.</seg><seg>Le second jour, M. Joubert fut entendu, et
le bureau se livra, par l'entremise du rapporteur M. Legludic, à l'instruction que demandait tout à l'heure M. Boissy-d'Anglas.
Le bureau crut constater que M. Joubert
avait rempli toutes ses obligations légales...
<incident><desc>(Très bien! très bien! au centre.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Un membre à gauche. Il faut le prouver !</seg></u> <u><seg>M. le président. Veuillez ne pas interrompre.</seg></u> <u><seg>M. Godefroy Cavaignac. ... puisqu'il
était établi que M. Joubert était légalement
dispensé de faire partie de la mobile et
puisqu'il était établi que les décrets de 1870
ne l'incorporaient pas dans la garde nationale mobilisée.</seg><seg>Aujourd nui, à la tribune, M. Delahaye a
apporté un document nouveau, qui avait
échappé à l'attention du rapporteur, parce
que c'est un document préfectoral et non
ministériel.</seg><seg>Ce document appelait les hommes de la
catégorie dont M. Joubert faisait partie à
entrer dans la garde nationale mobilisée.
Il n'a point été établi par l'honorable rapporteur que M. Joubert fût dispensé de répondre à cet appel préfectoral. Dans ces conditions, je déclare, quant à moi, qu'il m'est
impossible d'invalider l'élection de M. Delahaye. <incident><desc>(Applaudissements répétés à droite et
sur divers bancs à gauche et au centre. —
Mouvement prolongé.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. La parole est à M. Chautemps.</seg></u> <u><seg>M. Chautemps. Messieurs, l'honorable
M. Legludic vient de me déclarer qu'en 1871
M. Joubert avait lui-même pris l'initiative,dans son arrondissement de la constitution
d'un corps franc.</seg></u> <u><seg>Voix à droite. Il n'y en a pas eu !</seg></u> <u><seg>M. Chautemps... et qu'il s'y était engagé
comme simple soldat. Dans ces conditions,
je ne crois pas que l'accusation grave portée contre lui puisse être maintenue. Je demanderai à M. Legludic d'affirmer ici à cette
tribune la vérité du fait qu'il m'a dit tout à
l'heure. <incident><desc>(Très bien! très bien! sur divers
bancs. — Interruptions.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Je demande
la parole. <incident><desc>(La clôture! la clôture! —Parlez!
parlez!)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. La parole est à M. Pourquery de Boisserin.</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Messieurs,
je crois qu'il appartient à l'impartialité de
la Chambre de ne pas se prononcer à l'heure
qu'il est sans avoir encore entendu M. Joubert dans le 5e bureau. <incident><desc>(Exclamations à
droite.)</desc></incident></seg><seg>La situation est bien nette. Nous ayons
entendu dans le bureau, une première fois,
M. Delahaye. Sur ses explications, la balance a penché en sa faveur. Nous avons
ensuite entendu M. Joubert. Sur les explications de ce dernier, donnant un démenti
formel... <incident><desc>(Exclamations à droite)</desc></incident>, le bureau
a invalidé. (Interruptions sur les mêmes
bancs.)</seg><seg>Nous sommes peut-être du même avis,
messieurs; il est donc inutile de m'interrompre.</seg><seg>La question a été très nettement posée
par M. Godefroy Cavaignac : nous sommes
en présence d'une pièce nouvelle...</seg></u> <u><seg>Sur divers bancs. C'est cela !</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. ...produite
par M. Delahaye et à laquelle il ne pouvait
être répondu, étant donné qu'on n'en avait
pas eu connaissance auparavant.</seg><seg>Vous allez prononcer, ainsi que le disait
avec raison M. Boissy-d'Anglas, sur l'honneur d'un homme qui a siégé au Parlement
français. <incident><desc>(C'est cela! — Très bien! sur divers bancs.)</desc></incident></seg><seg>Eh bien, je demande à tous mes collègues,
aussi bien de la droite que de la gauche,
s'il est possible de juger, sans l'avoir entendu, l'homme contre lequel une telle accusation est portée.</seg><seg>S'il vous est démontré qu'il n'a pas fait
son devoir, il ne se trouvera pas un seul représentant du peuple pour valider son élection; et s'il est établi qu'il a fait son devoir, si vous vous prononcez sans l'avoir entendu, vous risquez, dans un moment
d'imprudence, d'emportement parlementaire, permettez-moi cette expression, de
flétrir à jamais un homme qui ne l'aurait
pas mérité! <incident><desc>(Applaudissements à gauche. —
Interruptions à droite. — Bruit.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>S'il vous est démontré qu'il n'a pas fait
son devoir, il ne se trouvera pas un seul représentant du peuple pour valider son élection; et s'il est établi qu'il a fait son devoir, si vous vous prononcez sans l'avoir entendu, vous risquez, dans un moment
d'imprudence, d'emportement parlementaire, permettez-moi cette expression, de
flétrir à jamais un homme qui ne l'aurait
pas mérité! <incident><desc>(Applaudissements à gauche. —
Interruptions à droite. — Bruit.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Permettez au président
de poser la question.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je demande le renvoi
au bureau.</seg></u> <u><seg>M. le président. Laissez-moi le dire à la
Chambre.</seg></u> <u><seg>M. Boissy-d'Anglas a demandé le renvoi
au bureau. C'est une motion préjudicielle
qui a la priorité. Je vais la mettre aux voix.
<incident><desc>(Interruptions.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le comte de Douville-Maillefeu. Du
moment que le rapporteur demande le renvoi au bureau, il est de droit.</seg></u> <u><seg>M. le rapporteur. Je demande la parole.</seg></u> <u><seg>M. le président. Monsieur le rapporteur
a la parole. <incident><desc>(Interruptions à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le rapporteur M. Boissy-d'Anglas a
demandé le renvoi au bureau. M. Delahaye
a lu, en effet, à la tribune une pièce qui n'avait pas été présentée au 5e bureau. Dans ces
conditions, il n'est pas possible que vous
frappiez l'honorabilité et le caractère d'un
homme avant d'être exactement renseignés.Comme rapporteur, j'ai appuyé la demande
de renvoi. Ce renvoi est de droit. <incident><desc>(Dénégations à droite.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Le Hérissé. Mais non, le renvoi n'est
pas de droit dans l'espèce actuelle!</seg></u> <u><seg>M. le président. Le renvoi n'est plus demandé seulement par M. Boissy-d'Anglas, il
l'est aussi par M. le rapporteur, au nom du
bureau.</seg></u> <u><seg>M. Jolibois. Le renvoi au bureau n'est
pas de droit.</seg></u> <u><seg>M. le président. Le renvoi est de droit
quand un rapporteur le demande en cas
d'amendement à un projet de loi.</seg></u> <u><seg>M. Jolibois. Je demande la parole pour
un rappel au règlement.</seg></u> <u><seg>M. le président. La parole est à M. Jolibois pour un rappel au règlement.</seg></u> <u><seg>M. Jolibois. Messieurs, je ne veux dire
qu'un mot. Je n'entends faire qu'un simple
rappel au règlement, et je crois que vous
voudrez bien m'entendre, car, je le répète,
je serai excessivement bref.</seg><seg>Il est certain que, dans les questions d'affaires qui sont traitées par une commission,
quand le rapporteur demande le renvoi, le
renvoi est de droit. Mais ici il n'y a pas de
commission. Il y a un bureau, ce qui est
tout différent.</seg></u> <u><seg>M. Poincaré. Il y a une sous-commission, cela revient au même!
</seg></u> <u><seg>Un membre a gauche. Puisqu'il y a une
sous-commissioneprise dans le sein du bureau, c'est que le bureau tient lieu de commission.</seg></u> <u><seg>M. le président. Messieurs, le règlement dit qu'en matière de projet de loi, le
renvoi d'un amendement à la commission
est de droit, lorsque le rapporteur le demande.</seg><seg>En matière de vérifications de pouvoirs, le
cas d'une demande de renvoi du dossier au
bureau n'est pas prévu; par conséquent, je
serai obligé d'appeler la Chambre à trancher la question, si l'on insiste.</seg></u> <u><seg>M. Bovier-Lapierre. Nous demandons le
renvoi à la sous-commission. <incident><desc>(Bruit.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Messieurs, du moment
qu'il n'y a pas d'opposition, je suis obligé
de mettre aux voix le renvoi aux bureaux.</seg></u> <u><seg>M. Camille Pelletan. Je demande la
parole.</seg></u> <u><seg>M. le président. La parole est à M. Pe
letan.</seg></u> <u><seg>M. Camille Pelletan. Je demande à dire
un mot.</seg><seg>M. Jolibois se fonde sur cette donnée que
le texte du règlement n'a pas prévu le
cas d'un renvoi au bureau. Je fais remarquer simplement que les bureaux, en
matière d'élections, font fonctions de commissions. Voilà l'argument de procédure.</seg><seg>Et quant à l'argument de fond, — je
m'adresse ici à tous mes collègues, de
quelque côté de la Chambre qu'ils siègent,
avec cette conviction que, quand il s'agit
de questions d'humanité et d'équité, nous
ne trouverons de sourds dans aucun parti
— je demande s'il peut être admissible
que le renvoi pour un examen nouveau
soit de droit quand il s'agit d'un point de
législation plus ou moins subtil, et qu'il
ne soit pas de droit, contrairement à tout
sentiment de justice et d'humanité, quand
il s'agit de pièces introduites contre l'honneur d'un homme et auxquelles cet homme
n'a pu répondre. <incident><desc>(Applaudissements sur divers bancs à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Je rappelle que, le renvoi étant demandé par le rapporteur...</seg></u> <u><seg>M. Jules Delahaye. Je demande moimême le renvoi de la question devant le
5e bureau. <incident><desc>(Très bien! très bien! à droite et
sur divers bancs.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Tout le monde étant
d'accord, le renvoi au bureau est prononcé.</seg></u> <u><seg>M. le président. Vous avez la parole.</seg></u> <pb n="208"/></div>
        <!--Partie_14-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>RÈGLEMENT DE L'ORDRE DU JOUR</head>
        </div>
        <!--Partie_15-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>DEPÔT DE PROJETS DE LOI</head>
        </div>
        <!--Partie_16-->
        <div type="part" corresp="#pv">
          <head>DÉPÔT DE PROPOSITIONS DE LOI</head>
        </div>
        <!--Partie_17-->
        <div type="part" corresp="#pv"><head>CONGÉS</head><u><seg>M. le président. Nous allons régler l'ordre du jour de la séance de samedi.</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Je demande
la parole sur l'ordre du jour.</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Je demande
à la Chambre de vouloir bien inscrire en
tête de la séance de jeudi de la semaine
prochaine la discussion du rapport sur
l'élection de M. Peyrusse dans l'arrondissement d'Auch. Voilà plusieurs jours qu'elle
est inscrite à l'ordre du jour. Je demande
qu'elle soit fixée à un jour déterminé, aussi
bien dans l'intérêt de M. Peyrusse que
dans le mien. <incident><desc>(Exclamations en sens divers.)</desc></incident></seg><seg>C'est une considération personnelle qui
me fait faire cette demande. Il me sera très
difficile d'être ici samedi. <incident><desc>(Nouvelles exclamations.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Casimir-Perier, rapporteur. Messieurs, j'ai l'honneur d'être le rapporteur
de l'élection de M. Peyrusse dans la circonscription d'Auch. Interrogé par mon
collègue sur la date où la discussion pourrait être fixée, je lui ai répondu que je ne
croyais pas pouvoir, sans accord avec l'intéressé, remettre le débat.</seg><seg>Quant à moi, je suis aux ordres de la
Chambre.</seg></u> <u><seg>Voix diverses. A samedi! — A jeudi!</seg></u> <u><seg>M. Pourquery de Boisserin. Samedi je
ne pourrai pas.</seg></u> <u><seg>Plusieurs membres au centre. Ce soir, si
vous le voulez. <incident><desc>(Non! non!)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. Poorquery de Boisserin. Eh bien, ce
sera le jour que vous voudrez.</seg></u> <u><seg>M. le président. On propose jeudi et samedi.</seg><seg>Je dois mettre d'abord aux voix le jour le
plus éloigné, qui est jeudi.</seg></u> <note type="comment"><seg>(Les votes sont recueillis. — MM. les secrétaires en font le dépouillement.)</seg></note> <u><seg>M. le président. La discussion reste donc
en tête de l'ordre du jour.</seg><seg>Scrutin pour la nomination d'un membre de la commission de contrôle de la circulation monétaire ;</seg><seg>Suite de vérification des puvoirs :</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport du
4e bureau sur l'élection de M. Peyrusse;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport du
6e bureau sur l'élection de M. Lachièze;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport du
11e bureau sur l'élection de M. Dupuytrem;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport
du 7e bureau sur l'élection de M. de Montalembert;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport
du 2e bureau sur l'élection de M. de Montsaulnin;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport
du 6e bureau sur l'élection de M. Fairé;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport
du 9e bureau sur l'élection de M. Paulin
Méry;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport
du 4e bureau sur l'élection de M. RobertMitchell;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport
du 3e bureau sur l'élection de M. ThirionMontauban;</seg><seg>Discussion des conclusions du rapport
du 11e bureau sur l'élection de M. Ternisien.</seg><seg>Il n'y a pas d'observation ?</seg><seg>L'ordre du jour est ainsi réglé.</seg></u> <u><seg>Les projets de loi seront imprimés, distribués et renvoyés à la commission d'intérêt local.</seg></u> <u><seg>M. le président. J'ai reçu de MM. Jolibois, Arthur Legrand et plusieurs de leurs
collègues une proposition de loi relative au
dégrèvement de l'impôt foncier sur les propriétés non bâties dans les quarante-deux
départements surimposés.</seg><seg>J'ai reçu de MM. Thellier de Poncheville
et de La Martinière une proposition de loi
relative à l'indemnité de plus-value à payer
aux fermiers sortants.</seg><seg>J'ai reçu de M. Macherez et plusieurs de
ses collègues une proposition de loi ayant
pour objet la protection du travail national
contre les étrangers.</seg><seg>Les propositions de loi seront imprimées,
distribuées et renvoyées à la commission
d'initiative parlementaire.</seg></u> <u><seg>M. le président. La commission des congés est d'avis d'accorder:</seg><seg>A M. Jules Maigne, un congé de quelques
jours;</seg><seg>A M. Vilar (Edouard), un congé de quinze
jours.</seg><seg>Il n'y a pas d'opposition?...</seg><seg>Les congés sont accordés.</seg></u> <note type="comment"><seg>(La Chambre, consultée, se prononce
contre l'ajournement à jeudi.)</seg></note> <signed><seg>Le Chef du service sténographigue
de la Chambre des députés,
ÉMILE GROSSELIN.</seg></signed></div>
        <!--div_part1-->
        <div type="part"><u><seg>M. Linard, rapporteur. — Les opérations
électorales dans la circonscription unique
formée par la Cochinchine française ont
donné lieu à deux tours de scrutin.</seg><seg>Quatre candidats avaient fait la déclaration prescrite par l'article 2 de la loi du
17 juillet 1889 : MM. Le Myre de Vilers, Ternisien, Carabelli et Laurans.</seg><seg>Le 1er tour de scrutin, qui eut lieu le
22 septembre, donna les résultats suivants :</seg><seg>Electeurs inscrits, 1,822.</seg><seg>Votants, 887.</seg><seg>Bulletins n'entrant pas en compte dans le
calcul de la majorité, 24.</seg><seg>Bulletins nuls, mais entrant en compte
dans ce calcul, 4.</seg><seg>Ont obtenu :</seg><table><row><cell>MM. Le Myre de Vilers...... 332 voix 
Ternisien................. 263 —
Laurans .................. 134 —
Carabelll ................. 130 —</cell></row></table><seg>Aucun des candidats n'ayant obtenu la
majorité absolue, qui était de 423 voix, il y
eut lieu de procéder à un second tour de
scrutin.</seg><seg>Ici, il importe de faire remarquer qu'à
propos de ce 1er tour de scrutin un des
candidats, M. Laurans, adressa à la commission de recensement, qui ne l'accepta pas,
une réclamation basée sur ce fait, que M.
Le Myre de Vilers n'avait pas effectué le dépôt de sa déclaration de candidature dans
la forme prévue par la loi du 17 juillet
1889.</seg><seg>Bulletin trouvé en sus des émargements, 1.</seg><seg>Bulletins n'entrant pas en compte dans le
calcul de la majorité, 10.</seg><seg>Bulletins nuls, mais entrant en compte
dans ce calcul, 3.</seg><seg>Ont obtenu :</seg><seg>Deux protestations jointes au dossier ont
été examinées par votre 11e bureau avec le
plus grand soin.</seg><seg>L'une de ces protestations, en date du
9 octobre, est de M. Ternisien et est adressée à la commission de recensement général des votes de Cochinchine. Elle vise la
loi du 17 juillet 1889 et prétend que la déclaration de candidature de M. Le Myre de
Vilers, n'ayant pas été faite conformément
à cette loi, les bulletins déposés au nom de
ce candidat ne doivent pas entrer en compte
dans le résultat du dépouillement.</seg><seg>Cette protestation prétend aussi que
bulletins portant le nom de M. Le Myre de
Vilers sont transparents et que beaucoup
d'entre eux portent des marques extérieures.</seg><seg>La loi du 17 juillet 1889 a-t-elle été transgressée par M. Le Myre de Vilers ? Comment
cette loi pouvait-elle être exécutée pour les
colonies ? Telles sont les deux questions
que s'est posées le 11e bureau.</seg><seg>Le décret de convocation des électeurs
pour le 22 septembre n'a été publié que le
28 août; c'est donc le 28 août seulement
que les candidats furent officiellement informés du jour des élections. Il ne devait
par conséquent s'écouler que vingt-cinq
jours entre le décret de convocation et le
jour des élections.</seg><seg>Il résulte de là que M. Le Myre de Vilers
qui était en France, ne pouvait faire parvenir en temps utile sa déclaration de candidature à M. le gouverneur de la Cochinchine, même en employant la voie postale
anglaise.</seg><seg>Votre 11e bureau est convaincu que le
sous-secrétaire d'Etat était parfaitement
fondé à recevoir cette déclaration et à en
donner récépissé, car il est le chef direct de
M. le gouverneur de Cochinchine et le représentant autorisé des intérêts politiques de
nos colonies.</seg><seg>Le 2e tour de scrutin eut lieu le 6 octobre
et donna les résultats suivants :</seg><seg>Electeurs inscrits, 1,822.</seg><seg>Ici, il importe de faire remarquer qu'à
propos de ce 1er tour de scrutin un des
candidats, M. Laurans, adressa à la commission de recensement, qui ne l'accepta pas,
une réclamation basée sur ce fait, que M.
Le Myre de Vilers n'avait pas effectué le dépôt de sa déclaration de candidature dans
la forme prévue par la loi du 17 juillet
1889.</seg><seg>Bulletin trouvé en sus des émargements, 1.</seg><seg>Bulletins n'entrant pas en compte dans le
calcul de la majorité, 10.</seg><seg>Bulletins nuls, mais entrant en compte
dans ce calcul, 3.</seg><seg>Ont obtenu :</seg><table><row><cell>MM. Le Myre de Vilers...... 487 voix.
Ternisien...... 426  —
Carabelli...... 1 —
</cell></row></table><seg>Deux protestations jointes au dossier ont
été examinées par votre 11e bureau avec le
plus grand soin.</seg><seg>L'une de ces protestations, en date du
9 octobre, est de M. Ternisien et est adressée à la commission de recensement général des votes de Cochinchine. Elle vise la
loi du 17 juillet 1889 et prétend que la déclaration de candidature de M. Le Myre de
Vilers, n'ayant pas été faite conformément
à cette loi, les bulletins déposés au nom de
ce candidat ne doivent pas entrer en compte
dans le résultat du dépouillement.</seg><seg>Cette protestation prétend aussi que
bulletins portant le nom de M. Le Myre de
Vilers sont transparents et que beaucoup
d'entre eux portent des marques extérieures.</seg><seg>La loi du 17 juillet 1889 a-t-elle été transgressée par M. Le Myre de Vilers ? Comment
cette loi pouvait-elle être exécutée pour les
colonies ? Telles sont les deux questions
que s'est posées le 11e bureau.</seg><seg>Le décret de convocation des électeurs
pour le 22 septembre n'a été publié que le
28 août; c'est donc le 28 août seulement
que les candidats furent officiellement informés du jour des élections. Il ne devait
par conséquent s'écouler que vingt-cinq
jours entre le décret de convocation et le
jour des élections.</seg><seg>Il résulte de là que M. Le Myre de Vilers
qui était en France, ne pouvait faire parvenir en temps utile sa déclaration de candidature à M. le gouverneur de la Cochinchine, même en employant la voie postale
anglaise.</seg><seg>Votre 11e bureau est convaincu que le
sous-secrétaire d'Etat était parfaitement
fondé à recevoir cette déclaration et à en
donner récépissé, car il est le chef direct de
M. le gouverneur de Cochinchine et le représentant autorisé des intérêts politiques de
nos colonies.</seg><seg>M. le président. J'ai reçu de M. le ministre de l'intérieur deux projets de loi :</seg><seg>Le 2e tour de scrutin eut lieu le 6 octobre
et donna les résultats suivants :</seg><seg>Electeurs inscrits, 1,822.</seg><seg>Votants, 926.</seg><seg>Il faut remarquer aussi que l'intention du
législateur a été d'interdire les candidatures multiples par la loi du 17 juillet 1889
et non de rendre cette loi inapplicable à
certaines colonies. D'ailleurs, une loi doit
toujours être entendue dans son esprit 
plus large.</seg><seg>M. le sous-secrétaire d'Etat aux colonies
a reçu, le 7 septembre, la déclaration de
candidature de M. Le Myre de Vilers, pour
l'élection en Cochinchine du 22 septembre
et lui en a remis récépissé. Il a immédiatement télégraphié cette déclaration et la remise du récépissé à M. le gouverneur de
Cochinchine.</seg><seg>M. le président. Vous avez la parole.</seg></u> <pb n="209"/><u><seg>Le 11e bureau estime que les opérations
électorales qui, dans la circonscription
unique de la Cochinchine française, ont
donné la majorité à M. Le Myre de Vilers,
ont été parfaitement régulières, et que c'est
à tort que la commission de recensement
a proclamé M. Ternisien élu. Par ces motifs, votre 11e bureau vous propose l'annulation de la décision de la commission de
recensement de la circonscription de Cochinchine et vous demande de déclarer
que M. Le Myre de Vilers, ayant rempli les
conditions exigées par la loi du 17 juillet
1889, ayant obtenu au 2e tour de scrutin
du 6 octobre le plus grand nombre de suffrages, et remplissant aussi les conditions
d'âge et de nationalité exigées par la loi,
est proclamé député de la Cochinchine.</seg></u> <u><seg>M. A. François, rapporteur. — Département de la Gironde, arrondissement de la
Réole.</seg><seg>Les élections du 22 septembre 1889
ont donné les résultats suivants : </seg><seg>Electeurs inscrits, 16,133, dont le quart
est de 4,033.</seg><seg>Nombre des votants, 14,117.</seg><seg>Bulletins blancs et nuls, à déduire, 175.</seg><seg>Suffrages exprimés, 13,938, dont la majorité absolue est de 6,970.</seg><table><row><cell>MM. Robert-Mitchell.. . . . . . . . 7.299 voix.
Laroze.. . . . . 6.627</cell></row></table><seg>M. Robert-Mitchell a été proclamé député
comme ayant réuni un nombre de voix au
moins égal à la majorité absolue des suffrages exprimés et supérieur au quart des
électeurs.</seg><seg>Les procès-verbaux ne constatent aucune
irrégularité matérielle.</seg><seg>M. Robert-Mitchell a déja fait partie des
Assemblées législatives et satisfait aux conditions d'âge et de nationalité exigées par
la loi.</seg><seg>L'élection de la Réole a donné lieu à deux
protestations. La première, portant la date
du 27 septembre 1889; la seconde, qui n'est
que la reproduction de la première, portant
la date du 15 novembre dernier, signées de
huit électeurs de la Réole, accompagnées
de pièces au nombre de trente, ont été
adressées à M. le président de la Chambre
des députés.</seg><seg>Ces deux protestations contre l'élection de
M. Robert-Mitchell se basent sur des faits de
corruption et de violence, des faits de fausse
nouvelle et de déclaration mensongère, enfin sur l'intervention du clergé.</seg><seg>M. Robert-Mitchell, ayant été appelé devant la sous-commission, a été invité à
s'expliquer sur les faits qui lui étaient reprochés.</seg><seg>M. Robert-Mitchell a fourni des explications et a produit, de son côté, de nombreuses pièces qui détruisent les faits articulés
contre lui.</seg><seg>Le premier grief énoncé dans la protestation est relatif à la prétendue fausse nouvelle « qu'en vertu d'une loi de finances
récente les impôts seraient augmentés de
8 p. 100 à partir du 1er janvier 1890. »</seg><seg>Iest vrai que dans sa profession de foi
M. Robert-Mitchell dit textuellement: « Il
résulte de la loi de finances qu'à partir du
1er janvier prochain le principal des contributions directes sera augmenté de 8 centimes p. 100; mais le lendemain son concurrent M. Laroze démentait catégoriquement par voie d'affiches cette allégation, et,
d'un autre côté, M. Robert-Mitchell s'empressait de publier le discours de M. Léon Say
au Sénat. Ce discours paraît avoir été envoyé à tous les électeurs. Si donc quelques électeurs ont pu se méprendre sur le
véritable sens de la profession de foi de
M. Robert-Mitchell, leur erreur, en tout
cas, n'a duré que quelques heures, et, il faut
le reconnaître, M. Robert-Mitchell a pris
soin lui-même de bien établir par ces publications la portée exacte de son allégation.</seg><seg>En ce qui concerne les violences de langage que les protestataires attribuent à M.
Robert-Mitchell et aux journaux qui ont
soutenu sa candidature, il est malheureusement trop vrai que dans des réunions
publiques et dans les journaux de l'opposition les actes du Gouvernement ont été
pris à partie d'une façon plus que regrettable, les personnes des ministres et des
représentants du Gouvernement n'ont pas
été épargnées et ont été l'objet d'outrages
inqualifiables.</seg><seg>M. Robert-Mitchell nie énergiquement les
propos dont il est accusé et décline la responsabilité des articles de journaux qui
soutenaient sa candidature.</seg><seg>Au surplus, ces faits relevant de l'autorité
judiciaire, votre commission a pensé que,
le pays étant maintenant habitué à ces
écarts de langage et de violence, elle ne devait pas s'y arrêter.</seg><seg>Votre commission a pu d'ailleurs se convaincre, par les pièces qui lui ont été produites, que dans les réunions publiques et
dans les journaux qui soutenaient la candidature de M. Laroze, M. Robert-Mitchell
avait été insulté grossièrement, diffamé et
calomnié.</seg><seg>En ce qui concerne les dons d'argent et
les promesses d'emploi, interrogé sur ces
faits, M. Robert-Mitchell nie énergiquement les distributions d'argent et les promesses d'emploi; il affirme ensuite que
sa fortune personnelle est très modeste, et
il déclare n'avoir jamais reçu d'argent de
Londres; que c'est là une allégation dénuée
de preuve.</seg><seg>Les pièces produites par les protestataires
à l'appui de cette allégation paraissent établir que des électeurs, en très petit nombre, auraient reçu de certaines personnes,
dont les noms sont au dossier, des offres
d'argent qu'ils auraient d'ailleurs repoussées avec indignation.</seg><seg>Votre commission n'a pas cru devoir s'y
arrêter.</seg><seg>Enfin, on articule que le clergé serait intervenu en faveur de M. Robert-Mitchell et
aurait pris part à la campagne électorale.
C'est encore là une simple et vague allégation qu'aucune pièce du dossier ne justifie.</seg><seg>Il est essentiel de faire remarquer que M.
Laroze, concurrent de M. Robert-Mitchell,
n'a signé aucune protestation contre les
élections de la Réole, et que c'est à la dernière heure, le 23 novembre dernier, que
M. Laroze a annoncé par télégramme qu'il
entendait protester.</seg><seg>Les procès-verbaux ne constatent aucune
irrégularité matérielle.</seg><seg>M. Robert-Mitchell a déja fait partie des
Assemblées législatives et satisfait aux conditions d'âge et de nationalité exigées par
la loi.</seg><seg>L'élection de la Réole a donné lieu à deux
protestations. La première, portant la date
du 27 septembre 1889; la seconde, qui n'est
que la reproduction de la première, portant
la date du 15 novembre dernier, signées de
huit électeurs de la Réole, accompagnées
de pièces au nombre de trente, ont été
adressées à M. le président de la Chambre
des députés.</seg><seg>Ces deux protestations contre l'élection de
M. Robert-Mitchell se basent sur des faits de
corruption et de violence, des faits de fausse
nouvelle et de déclaration mensongère, enfin sur l'intervention du clergé.</seg><seg>M. Robert-Mitchell, ayant été appelé devant la sous-commission, a été invité à
s'expliquer sur les faits qui lui étaient reprochés.</seg><seg>M. Robert-Mitchell a fourni des explications et a produit, de son côté, de nombreuses pièces qui détruisent les faits articulés
contre lui.</seg><seg>Le premier grief énoncé dans la protestation est relatif à la prétendue fausse nouvelle « qu'en vertu d'une loi de finances
récente les impôts seraient augmentés de
8 p. 100 à partir du 1er janvier 1890. »</seg><seg>Iest vrai que dans sa profession de foi
M. Robert-Mitchell dit textuellement: « Il
résulte de la loi de finances qu'à partir du
1er janvier prochain le principal des contributions directes sera augmenté de 8 centimes p. 100; mais le lendemain son concurrent M. Laroze démentait catégoriquement par voie d'affiches cette allégation, et,
d'un autre côté, M. Robert-Mitchell s'empressait de publier le discours de M. Léon Say
au Sénat. Ce discours paraît avoir été envoyé à tous les électeurs. Si donc quelques électeurs ont pu se méprendre sur le
véritable sens de la profession de foi de
M. Robert-Mitchell, leur erreur, en tout
cas, n'a duré que quelques heures, et, il faut
le reconnaître, M. Robert-Mitchell a pris
soin lui-même de bien établir par ces publications la portée exacte de son allégation.</seg><seg>En ce qui concerne les violences de langage que les protestataires attribuent à M.
Robert-Mitchell et aux journaux qui ont
soutenu sa candidature, il est malheureusement trop vrai que dans des réunions
publiques et dans les journaux de l'opposition les actes du Gouvernement ont été
pris à partie d'une façon plus que regrettable, les personnes des ministres et des
représentants du Gouvernement n'ont pas
été épargnées et ont été l'objet d'outrages
inqualifiables.</seg><seg>M. Robert-Mitchell nie énergiquement les
propos dont il est accusé et décline la responsabilité des articles de journaux qui
soutenaient sa candidature.</seg><seg>Au surplus, ces faits relevant de l'autorité
judiciaire, votre commission a pensé que,
le pays étant maintenant habitué à ces
écarts de langage et de violence, elle ne devait pas s'y arrêter.</seg><seg>Votre commission a pu d'ailleurs se convaincre, par les pièces qui lui ont été produites, que dans les réunions publiques et
dans les journaux qui soutenaient la candidature de M. Laroze, M. Robert-Mitchell
avait été insulté grossièrement, diffamé et
calomnié.</seg><seg>En ce qui concerne les dons d'argent et
les promesses d'emploi, interrogé sur ces
faits, M. Robert-Mitchell nie énergiquement les distributions d'argent et les promesses d'emploi; il affirme ensuite que
sa fortune personnelle est très modeste, et
il déclare n'avoir jamais reçu d'argent de
Londres; que c'est là une allégation dénuée
de preuve.</seg><seg>Les pièces produites par les protestataires
à l'appui de cette allégation paraissent établir que des électeurs, en très petit nombre, auraient reçu de certaines personnes,
dont les noms sont au dossier, des offres
d'argent qu'ils auraient d'ailleurs repoussées avec indignation.</seg><seg>Les termes mêmes de ces attestations,
qui se trouvent également au dossier, démontrent que les tentatives de corruption,
si elles étaient réelles, ne seraient que des
manoeuvres isolées, individuelles, sans plan
d'ensemble, ne pouvant changer en rien le
résultat des élections. Ce sont là des allégations générales qui ne reposent sur aucune preuve et n'ont aucune valeur.</seg><seg>Votre commission n'a pas cru devoir s'y
arrêter.</seg><seg>Enfin, on articule que le clergé serait intervenu en faveur de M. Robert-Mitchell et
aurait pris part à la campagne électorale.
C'est encore là une simple et vague allégation qu'aucune pièce du dossier ne justifie.</seg><seg>Votre commission n'a pas cru devoir s'y
arrêter.</seg><seg>Il est essentiel de faire remarquer que M.
Laroze, concurrent de M. Robert-Mitchell,
n'a signé aucune protestation contre les
élections de la Réole, et que c'est à la dernière heure, le 23 novembre dernier, que
M. Laroze a annoncé par télégramme qu'il
entendait protester.</seg><seg>L'écart entre les deux concurrents étant
de 700 voix environ, votre 4e bureau, chargé
de l'examen du dossier, n'a pas pensé que
les faits signalés par les protestataires et
détruits par une contre-protestation signée
de dix électeurs, dont les signatures sont
légalisées, et portant la date du 19 novembre dernier, fussent de nature à vicier
l'élection de l'arrondissement de la Réole,
et c'est dans ces sentiments qu'il vous propose la validation de l'élection de M. RobertMitchell, contre laquelle on n'a, du reste,
relevé aucune irrégularité matérielle.</seg></u> <note type="voterslist"><desc>ONT VOTÉ POUR:</desc><desc>ONT VOTE CONTRE:</desc><desc>N'ONT PAS PRIS PART AU VOTE :</desc><seg>A Cause-de-Clérans, la déclaration est plus
précise; mais elle mentionne un fait isolé
et n'est appuyée que par une seule signature.</seg><seg>Les témoignages sont plus nombreux en
ce qui concerne les libations.</seg><seg>Il est difficile d'admettre que le candidat,
retenu dans sa chambre par la maladie, ait
ouvert les crédits considérables qui sont
mentionnés dans quelques déclarations;
mais il paraît probable que quelques-uns
de ses amis ont payé à boire le jour de
l'élection. Votre 3e bureau a estimé que ces
libations, qui n'ont pas eu un caractère
général, n'avaient pu exercer une influence
appréciable sur le résultat de l'élection.</seg><seg>Les chiffres obtenus par M. Thirion-Montauban en 1889, dans les six cantons de sa
circonscription, sont en effet sensiblement
les mêmes que ceux qu'il avait obtenus en
1877, en 1881 et en 1885, et il s'est trouvé
en minorité dans la commune où ces libations ont eu lieu.</seg><seg>Votre 3e bureau n'a pas cru devoir s'arrêter à une irrégularité commise dans la
commune de Prégourieux, où deux absents
auraient été émargés.</seg><seg>Même en admettant le fait comme prouvé
et en retranchant ces deux suffrages, la
majorité n'en reste pas moins acquise à
M. Thirion-Montauban.</seg><desc>ABSENTS PAR CONGÉ:</desc></note></div>
        <!--Partie_appendices_1-->
        <div type="appendices">
          <head>Annexes au proces-verbal de la séance
du jeudi 28 novembre 1889.</head>
          <note>Sur l'urgence de la proposition de M. BovierLapierre, relative aux syndicats professionnels.</note>
          <note type="result">La Chambre des députés a adopté.</note>
        </div>
        <!--Partie-1_voting-->
        <div type="voting1">
          <head>
            <label>SCRUTIN</label>
          </head>
          <pb n="211"/>
        </div>
        <!--Voting-->
        <div type="voting"><head><label>SCRUTIN</label></head><note type="result">La Chambre des députés a adopté.</note><note type="voterslist"><desc>ONT VOTÉ POUR:</desc><desc>ONT VOTE CONTRE :</desc><desc>N'ONT PAS PRIS PART AU VOTE :</desc><seg>Ornano (Cuneo d').</seg><seg>Taudière. Ternisien. Thévenet.</seg><desc>ABSENTS PAR CONGÉ  :</desc><seg>M. de Lanessan, porté comme s'étant abstenu
dans le vote du 26 novembre relatif à l'annulation des opérations électorales de la 1re circonscription de Lorient, déclare avoir voté
a « pour » l'annulation.</seg></note><note type="numbersannounced"><seg>Les nombres annoncés en séance avaient
eté de :<seg>Mais, après vérification, ces nombres ont été
rectifiés conformément à la liste de scrutin
ci-dessus.</seg><seg>Yves Guyot.</seg><seg>(Jacques). Robert-Mitchell. Turrel (Adolphe)
Vilar (Edouard).</seg></seg></note><pb n="212"/><note type="numbersannounced"><seg>Les nombres annoncés en séance avaient
été de:</seg></note><u><seg>M. le marquis de Villeneuve, rapporteur. — Département de la Dordogne, arrondissemeut de Bergerac, 2° circonscription.</seg><seg>Les résultats du 22 septembre ont donné
les résultats suivants:</seg><seg>Electeurs inscrits, 15,472, dont le quart
est de 3,868.</seg><seg>Nombre des votants, 13,250.</seg><seg>Bulletins blancs et nuls, à déduire, 66.</seg><seg>Suffrages exprimés, 13,184, dont la majorité absolue est de 6,593.</seg><table><row><cell>MM. Thirion-Montauban..... 6.708 voix.
docteur Clament.. . . . . 6.460</cell></row></table><seg>M. Thirion-Montauban a été proclamé
député comme ayant réuni un nombre de
voix au moins égal à la majorité absolue
des suffrages exprimés et supérieur au
quart des électeurs inscrits.</seg><seg>Votre 3e bureau a eu à examiner de nombreuses protestations contre l'élection de
M. Thirion-Montauban.</seg><seg>Trois griefs principaux étaient relevés par
les protestataires : l'ingérence du clergé.
la corruption par des dons en argent et des
libations dans les cafés.</seg><seg>Votre 3° bureau a estimé que l'ingérence
active du clergé n'était pas suffisamment
prouvée. Une seule déclaration, en effet.
mentionne un discours qui aurait été prononcé en chaire par le desservant de SaintRemy, et dans lequel il aurait dit qu'il y
avait de bons et de mauvais candidats et
qu'il fallait voter pour les bons.</seg><seg>Mais l'affirmation des protestataires est
formellement contredite à ce sujet par des
documents que M. Thirion-Montauban a
produits devant la 7e sous-commission.</seg><seg>Deux autres protestations relataient des
faits sans importance.</seg><seg>Votre 3e bureau a eu à examiner de nombreuses protestations contre l'élection de
M. Thirion-Montauban.</seg><seg>Trois griefs principaux étaient relevés par
les protestataires : l'ingérence du clergé.
la corruption par des dons en argent et des
libations dans les cafés.</seg><seg>Votre 3° bureau a estimé que l'ingérence
active du clergé n'était pas suffisamment
prouvée. Une seule déclaration, en effet.
mentionne un discours qui aurait été prononcé en chaire par le desservant de SaintRemy, et dans lequel il aurait dit qu'il y
avait de bons et de mauvais candidats et
qu'il fallait voter pour les bons.</seg><seg>Mais l'affirmation des protestataires est
formellement contredite à ce sujet par des
documents que M. Thirion-Montauban a
produits devant la 7e sous-commission.</seg><seg>Deux autres protestations relataient des
faits sans importance.</seg><seg>Le second grief, celui de la corruption
par des dons en argent, n'a pas paru devoir
être retenu. Les déclarations des protestataires manquent, en effet, de précision. Le
maire de Lalinde parle d'une somme de
500 fr. qui aurait, dit-on, été payée à un individu ; mais il ne nomme pas l'électeur en
question et ne fait que constater un bruit
populaire.</seg><seg>M. Thirion-Montauban, ayant déja fait partie des Assemblées législatives, satisfait
aux conditions d'âge et de nationalité exigées par la loi.</seg><pb n="210"/><seg>MM. Abeille (Valentin). Aréne (Emmanuel).
Armez. Arribat. Audiffred. Aynard (Edouard).</seg><seg>Baile (Martial). Bargy. Barodet. Barthou.
Bartissol. Bastid (Adrien). Batiot (Aristide).
Baudin. Baulard. Beauquier. Bérard. Berger
(Georges) (Seine). Bertrand. Bézine. Bizarelli.
Bizot. Bizouard-Bert. Blanc (Pierre). Boissyd'Anglas. Bonnefoy-Sibour. Bony-Cisternes.
Borriglione. Boucher (Vosges). Boudenoot.
Boudeville. Bouge. Boulanger-Bernet. Boullay. Bourgeois (Jura). Bourgeois (Léon) (Marne). Bouthier de Rochefort. Bovier-Lapierre.
Boysset. Braud. Breton. Briens. Brisson
(Henri). Brousse (Emile). Brugnot. Brunier.
Bully. Burdeau. Buvignier.</seg><seg>Cabart-Danneville. Calvinhac. Carquet. Casimir-Perier (Aube). Cavaignac (Godefroy).
Cavalié. Cazauvieilh. Caze (Edmond). Chabrié.
Charles Roux. Charmes (Francis). ChaulinServinière. Chautemps. Chevandier. Choiseul (Horace de). Chollet. Clausel de Coussergues. Clauzel (Ardèche). Clech. Clémenceau. Clerjounie. Cochery (Georges). Cordier. Corneau. Cornudet. Cosmao-Dumenez.
Cousset.</seg><seg>Dautresme. David (Alpes-Maritimes). David
(Indre). Deandreis. Delaunay. Delcassé.
Dellestable. Delmas. Deloncle (François). Delpech. Deniau. Denizot. Deprez (André) (Pasde-Calais). Deproge. Descamps (Albert). Deschanel (Paul). Desmons. Després (Armand)
(Seine). Dethou. Develle (Jules). Deville.
Douville-Maillefeu (comte de). Dreyfus (Camille). Dron. Dubois (Arnault) (Corrèze). Dubois (Emile) (Nord). Dubost (Antonin). Duchasseint. Duclaud. Ducoudray. Ducroz. Dujardin-Beaumetz (Aude). Dumas. Dumay.
Dupuy (Charles) (Haute-Loire). Dupuy-Dutemps
(Tarn). Durand-Savoyat (James). Duval (César).</seg><seg>Eliez-Evrard. Euziére.</seg><seg>Fanien (Achille). Farjon. Ferry (Albert).
Ferry (Emile). Folliet. Forcioli. Fougeirol.
François (Alfred). Franconie.</seg><seg>Hainsselin. Haulon. Haynaut. Hémon. Herbet. Hiroux. Horteur. Hovelacque. Hubbard
(Gustave). Hurard.</seg><seg>Isambert (Gustave). Isoard.</seg><seg>Jacquemart. Jacquemin. Jacques. Jamais
(Emile). Joffrin. Jonnart. Jouffray (Isére).
Jourdan (Louis). Jumel.</seg><seg>Kerjégu (J. de).</seg><seg>La Batut (de). Labrousse. Labussière. Lacôte. Lacretelle (Henri de). Lacroix (Loiret).
Laffitte de Lajoannenque (de). Laffon (René)
(Yonne). Lagnel. Lagrange. Lanessan (de).
Langlet. Lasbaysses. Lascombes. Lasserre.
Laurençon. Laville. Leborgne. Lecomte
(Maxime) (Nord). Leconte (Alfred) (Indre). Ledieu. Léglise. Legludic. Legras. Lemercier
(comte). Leroy (Arthur) (Côte-d'Or). Letellier.
Levêque. Levet (Georges). Leydet. Leygues.
Linard. Lockroy. Lombard (Isère). Loriot.
Loustalot.</seg><seg>Madier de Montjau. Magnien. Mandeville.
Maret (Henry). Marmottan. Martinon. Marty.
Maruéjouls. Mathé (Félix) (Allier). Mathé
(Henri) (Seine). Maujan. Maurice-Faure (Drôme).
Méline. Merlou. Mesureur. Mézières. Michau (Nord). Michel (Alfred). Michou (Aube).
Millerand. Million (Louis). Milochau. Mir.
Montaut (Seine-et-Marne). Moreau (Emile).
Mougin.</seg><seg>Nivert. Noël-Parfait.</seg><seg>Obissier Saint-Martin. Ordinaire (Dionys).
Ouvré.
</seg><seg>Pajot. Papelier. Pelletan (Camille). Périer
de Larsan (du) (Gironde). Perrier (Antoine)
(Savoie). Peytral. Philipon. Pichon (Seine).
Pierre Legrand (Nord). Pochon. Poincaré
(Raymond). Ponlevoy (Frogier de). Poupin.
Pourquery de Boisserin. Prévet. Prost (Victor). Proust (Antonin).</seg><seg>Quintaa.</seg><seg>Rabier. Rambourgt. Raspail (Camille) (Var).
Rathier. Raynal. Réaux (Marie-Emile). Reinach (Joseph). Révillon (Tony). Rey (Aristide) (Isère). Rey (Lot). Reybert. Ribot.
Riotteau. Rivet (Gustave). Rolland. Rousse.
Royer (Louis-Auguste) (Aube). Royer (Meuse).
Rozet (Albin).</seg><seg>Saint-Germain. Saint-Romme. Salis. Sarrien. Say (Léon). Sentenac. Sibille. Siegfried. Signard. Sirot. Souhet. Sourigues.
Surchamp.</seg><seg>Talou (Léon). Tassin. Terrier. Theulier.
Thierry-Delanoue. Thiers (Edouard). Thivrier.
Thomas. Thomson. Thorel. Trannin. Trouillot
(Georges).</seg><seg>Vacher. Valle. Vallon (amiral). Varlet.
Vernhes. Vernière. Viette. Viger. Vignancour. Ville. Villemonte. Viox. Vival.</seg><seg>Waddington (Richard). Werquin.</seg><seg>MM. Abrial (Léon). Adam (Achille). Aigle
(comte de l'). Aillières (d'). Aimel (Henri).
Amagat. Arenberg (prince d'). Armand (comte).
Arnous.</seg><seg>Balsan. Bar (de). Barascud. Barbotin. Barrès (Maurice). Baudry-d'Asson (de). Belleval.
Benazet. Benoit (de). Berger (Maine-et-Loire).
Bergerot. Bernis (comte de). Bezanson. Bigot.
Blachère. Blin de Bourdon (vicomte). Boisboissel (de). Borie. Boucher (Finistère). Boudeau. Bourgeois (Paul) (Vendée). Breteuil
(marquis de). Breuil de Saint-Germain (du).
Brincard.</seg><seg>Caffarelli (comte). Carron. Castelin. Cazenove de Pradine (de). Champvallier (de). Chiché. Cibiel. Colbert-Laplace (comte de). Colombet (de). Cornulier (marquis de).</seg><seg>Daynaud. Dejardin-Verkinder (Nord). Delafosse (Jules) (Calvados). Delafosse (Marie) (Illeet-Vilaine). Delahaye. Déroulède (Paul). Deseaure. Desjardins (Ernest) (Aisne). Dompierre
d'Hornoy (vice-amiral de). Du Bodan. Dufaure
(Amédée). Dumonteil. Dupuytrem.</seg><seg>Elva (Christian) (comte d'). Engerand. Eschasseriaux (baron). Espeuilles (comte d').
Estourmel (marquis d'). Etcheverry.</seg><seg>Fairé. Farcy (Eugène). Féraud. Fouquet
(Camille). Fourtou (de). Freppel. Frescheville (général de). Froin (Alcée).</seg><seg>Gabriel. Galpin (Gaston). Garnier (Yonne).
Gasté (de). Gauthier (de Clagny). Gavini. Gérard (baron). Godelle. Gonidec de Traissan
(comte Le). Goussot. Goyon (de). Granger,
Granier de Cassagnac (Paul). Grousset. Guilloutet (de).</seg><seg>Haussmann. Hély-d'Oissel.</seg><seg>Jolibois. Jourde. Juigné (comte de).</seg><seg>Kergariou (de). Kergorlay (comte de). Kermenguy (vicomte de).</seg><seg>La Bassetière (Louis de). Labat. La Bourdonnaye (vicomte de). La Chambre. Lacretelle (général). Ladoucette (baron de). La Ferronnays (marquis de). Laguerre. Laisant.
Lalou. La Martinière (de). Lamarzelle (de).
Lanjuinais (comte de). La Nouë (vicomte de).
Laporte (Gaston). Lareinty (Jules de). Largentaye (Rioust de). La Rochefoucauld, duc de
Doudeauville. La Rochejaquelein (marquis de).
Laroche-Joubert. Laur. Le Cerf. Le Cour.
Le Gavrian. Legrand (Arthur) (Manche). Le
Hérissé. Léon (prince de). Léouzon-Leduc.
Le Provost de Launay. Le Roux (Paul). Le
Senne. Lévis-Mirepoix (comte de). Loreau.
Lorgeril (de). Lorois (Emile) (Morbihan). LurSaluces (de).</seg><seg>Mackau (baron de). Maillé (comte de). Malartre. Maréchal. Martin (Marius). Martineau.
Mège. Meilhodon. Millevoye (Lucien). Montalembert (comte de). Montéty (de). Montfort
(vicomte de). Montgolfier (de). Morin-Latour.
Multedo (comte). Mun (comte Albert de).</seg><seg>Naquet (Alfred).</seg><seg>Olry.</seg><seg>Pasquier. Passy (Louis) (Eure). PaulinMéry. Paulmier. Peyrusse. Picot. Piérard
(baron). Plazanet (colonel de). Plichon (Nord).
Pontbriand (comte de). Pontois. Porteu (Armand). Possesse (de). Poulié. Prax-Paris.
Prénat.</seg><seg>Ramel (de). Rauline. Reille (baron). Renard (Léon). Revest. Richard (Pierre). Roche
(Ernest) (Seine). Roques. Rotours (baron des).
Roy de Loulay (Louis).</seg><seg>Sabouraud. Saint-Martin (de) (Indre). SaintMartin (Seine). Saussay (du). Schneider (Henri).
Serph (Gusman). Solages (marquis de). Soland
(de). Soubeyran (baron de).</seg><seg>Tailliandier. Terrail-Mermeix. Terves (comte
de). Thellier de Poncheville. Thirion-Montauban. Turigny.</seg><seg>Villebois-Mareuil (vicomte de). Villeneuve
(marquis de).
</seg><seg>Witt (Conrad de).</seg><seg>MM. Argeliès.</seg><seg>Barbe. Bischoffsheim. Boyer (Antide).</seg><seg>Chassaing. Christophle (Albert). Cluseret.
Constans. Coutisson. Couturier.
</seg><seg>Deluns-Montaud. Demarçay (baron). Dugué
de la Fauconnerie.
</seg><seg>Etienne.</seg><seg>Falliéres. Faure (Félix) (Seine-Inférieure).
Fauré (Gers). Ferroul. Floquet (Charles).
Flourens. Fould (Achille). Fouquier (Henry).
</seg><seg>Germain (Henri) (Ain). Gervais (Jules). Gévelot. Granet. Greffülhe (comte).</seg><seg>Jouffroy-d'Abbans (comte de) (Doubs). Jules
Jaluzot.</seg><seg>Lachièze (Lot). Lachize (Rhône). Lavertujon
(Henri). Lebaudy. Lechevallier. Le Roy
(Edouard) (La Réunion). Le Veillé.</seg><seg>Mac-Adaras. Macherez. Mahy (de). Ménard-Dorian. Mercier. Mesnildot (du). Montsaulnin (de). Morillot (Léon). Moustier (marquis de).</seg></u><note type="comment"><seg>(La séance est levée à six heures trentecinq minutes.)</seg><seg>M. Georges Graux, porté, dans le scrutin du
26 novembre, comme ayant voté « contre »
l'annulation de l'élection de M. Dillon dans la
1re circonscription de Lorient, déclare avoir voté
« pour » l'annulation.</seg><seg>Mais, après vérification, ces nombres ont été
rectifiés conformément à la liste de scrutin cidessus.</seg></note> </div>
      </div>
    </body>
    <back/>
  </text>
</TEI>
