<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr"> <teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main" xml:lang="fr">Journal officiel de la République française. Débats parlementaires</title><title type="main" xml:lang="en">Official Journal of the French Republic. Parliamentary debates</title><title type="sub" xml:lang="fr">Chambre des députés : compte rendu in-extenso</title><title type="sub" xml:lang="en">Chamber of Deputies: verbatim report</title><meeting n="5°L" ana="#parla.lower #parla.legislature">5° législature.</meeting><meeting n="E1" ana="#parla.lower #parla.session">Session extraordinaire de 1889.</meeting><meeting n="10°" ana="#parla.lower #parla.sitting">10° SÉANCE</meeting><respStmt><persName><forename>Fanny</forename><surname>Lebreton</surname><ptr type="id-hal" target="fanny-lebreton"/></persName><resp xml:lang="fr">Transformation du JSON en XML-TEI et ajout automatique des balises TEI par des scripts Python</resp><resp xml:lang="en">Transformation from JSON to XML-TEI and automatic addition of TEI tags by Python scripts</resp></respStmt><respStmt><persName><forename>Marie</forename><surname>Puren</surname><ptr type="id-hal" target="marie-puren"/><ptr type="orcid" target="0000-0001-5452-3913"/></persName><resp xml:lang="fr">TEI Header</resp><resp xml:lang="en">TEI Header</resp></respStmt><funder><orgName xml:lang="fr">Bibliothèque nationale de France</orgName><orgName xml:lang="en">National Library of France</orgName></funder></titleStmt><publicationStmt><publisher>AGODA</publisher><authority>Bnf DataLab</authority><availability status="restricted" n="cc-by"><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability><date when="2022-11-21"/></publicationStmt><sourceDesc><biblFull><titleStmt><title>Journal officiel de la République française. Débats parlementaires. Chambre des députés : compte rendu in-extenso</title></titleStmt><publicationStmt><publisher xml:lang="fr">Pas d'information disponible</publisher><publisher xml:lang="en">No information available</publisher><pubPlace><location><country key="FR"/><settlement type="city">Paris</settlement></location></pubPlace><date>27 Novembre 1889</date><distributor facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k477552f/f1">Source gallica.bnf.fr / Bibliothèque nationale de France</distributor><availability><licence xml:lang="fr" target="https://gallica.bnf.fr/edit/und/conditions-dutilisation-des-contenus-de-gallica"><p>Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'œuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la BnF.</p><p>Ces contenus sont considérés, en vertu du code des relations entre le public et l'administration, comme étant des informations publiques et leur réutilisation s'inscrit dans le cadre des dispositions prévues aux articles L. 321-1 à L. 327-1 de ce code.</p></licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title>Journal Officiel de la République française</title><biblScope unit="series">Débats parlementaires</biblScope><biblScope unit="volume">Chambre des députés</biblScope><idno type="ISSN">1270-5942</idno></seriesStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p xml:lang="fr"><ref target="https://www.bnf.fr/fr/les-projets-de-recherche#bnf-agoda">AGODA</ref> est un projet qui a pour objectif de rendre disponible au format XML-TEI les textes de débats parlementaires à la Chambre des députés au cours de la TroisièmeRépublique, suivant l'<ref target="https://github.com/mpuren/agoda/blob/ODD/documentation/agoda_documentation.xml">ODD</ref> défini pour le projet à partir des <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin">recommandations produites par Parla-CLARIN</ref>. Dans une optique de preuve de concept, la phase 1 du projet AGODA se concentre plus particulièrement sur la 5ème législature (1889-1893). Les textes encodés sont d'abord extraits des documents numérisés disponibles sur <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb328020951/date.item">Gallica</ref>, la bibliothèque numérique de la Biliothèque nationale de France, puis ils sont convertis en XML-TEI au moyen de scripts Python.</p><p xml:lang="en">is a project that aims to make available in XML-TEI format the texts of parliamentary debates in the Chamber of Deputies during the Third Republic, following the <ref target="https://github.com/mpuren/agoda/blob/ODD/documentation/agoda_documentation.xml">ODD</ref> defined for the project from the <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin">Parla-CLARIN recommendations</ref>. From a proof-of-concept perspective, phase 1 of the AGODA project focuses more specifically on the 5th legislature (1889-1893). The encoded texts are first extracted from the digitised documents available on <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb328020951/date.item">Gallica</ref>, the digital library of the Biliothèque nationale de France, then they are converted into XML-TEI using Python scripts.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fr">Français</language></langUsage><settingDesc><setting><name type="place">Palais Bourbon</name><name type="city">Paris</name><name type="country" key="FR">France</name><date>14 Janvier 1890</date></setting></settingDesc></profileDesc></teiHeader>CHAMBRE DES DÉPUTÉS <seg>M. Roque né le 8 Mars 1862</seg> <seg>M. Le Veillé, né le 31 mars 1861;</seg> <seg>M. Martineau, né le 18 décembre 1859.</seg></u> <seg>7 table : MM. Boudenoot, Passy (Louis), Rousse (Var).</seg> </div><div type="part"><head>PRESIDENCE DE M. PIERRE BLANC PRÉSIDENT D'AGE</head> </div><div type="part"><head>REGLEMENT DE L'ORDRE DU JOUR</head> SOMMAIRE </div><div type="part"><head>EXCUSES</head> </div><div type="part"><head>RÉGLEMENT DE L'ORDRE DU JOUR</head> <div type="erratum"><head><label>Erratum</label> <seg>Au lieu de :</seg> <seg>«... à la somme de 190,000 fr.,</seg> <seg>Lire :</seg> <seg><quote>« ... à la somme de 19,000 fr. »</quote></seg></note> </div><div type="lists"><head><label>LISTES</label> <note type="voterslist"><desc>ONT RÉPONDU A L'APPEL NOMINAL:</desc> 2 CHAMBRE DES DEPUTÉS — SEANCE DU 14 JANVIER 1890 <u><seg>M. de Colombet. Nous demandons également qu'il soit procédé à l'appel nominal!</seg></u> sur le Parlement, je demande formellement qu'il soit procédé à un 2e tour de scrutin dans une seconde séance qui aurait lieu aujourd'hui même, à quatre heures, et avec appel nominal. <incident><desc>(Approbation à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>Divers membres à gauche. Avec appel nominal.</seg></u> <u><seg>A droite. Oui! oui! nous le demandons aussi.</seg></u> <u><seg>M. le président. M. Maurice-Faure a également demandé qu'il fût procédé à l'appel nominal.</seg></u> <u><seg>M. le président. Je consulte la Chambre sur la fixation de la prochaine séance à quatre heures. <incident><desc>(Mouvements divers.)</desc></incident></seg></u> <note type="comment"><incident><desc>(La Chambre, consultée, décide que la prochaine séance aura lieu à quatre heures.)</desc></incident> <incident><desc>(Réclamations à droite.)</desc></incident></note> <u><seg>M. Paul Le Roux. Il aurait d'abord fallu consulter la Chambre sur le jour le plus éloigné.</seg></u> <u><seg>M. le président. La proposition de renvoyer la séance à jeudi n'avait été formulée par aucun membre.</seg></u> <u><seg>Voix à gauche. Et l'appel nominal ?</seg></u> <u><seg>M. le président. Je consulte maintenant la Chambre sur la proposition de M. Maurice Faure, tendant à ce que le scrutin ait lieu par appel nominal.</seg></u> <note type="comment"><seg>(La Chambre, consultée, décide qu'il sera procédé à l'appel nominal.)</seg></note> <u><seg>M. le président. A quatre heures, séance : publique :</seg> <seg>2e tour de scrutin pour la nomination du président définitif ;</seg> <seg>Suite de l'ordre du jour.</seg> <seg>Il n'y a pas d'opposition?...</seg> <seg>L'ordre du jour est ainsi fixé.</seg></u> <note type="closing"><seg>(La séance est levée à quatre heures moins dix minutes.)</seg></note> <item>Procès-verbal : M. Dugué de la Fauconnerte</item> <item>2e tour de scrutin, avec appel nominal, pour la nomination du président déflnitif.</item> <item>Scrutin pour la nomination de quatre viceprésidents. Nul, faute du quorum.</item> <item>Résultat du scrutin pour la nomination du président définitif. Proclamation de M. Charles Floquet comme président définitif de la Chambre des députés.</item></list> </div><div type="part"><head>PRÉSIDENCE DE M. PIERRE BLANC DOYEN D'AGE</head> <note type="opening"><seg>La séance est ouverte à quatre heures.</seg></note> <note type="comment"><seg>M. Argeliès, l'un des secrétaires d'âge, donne lecture du procès-verbal de la première séance de ce jour.</seg></note> <u><seg>M. Dugué de la Fauconnerie. Je demande la parole.</seg></u> <u><seg>M. le président. Vous avez la parole.</seg></u> <u><seg>M. Dugué de la Fauconnerie. Messieurs, je suis de ceux qui ont voté dans le scrutin précédent ; mais je déclare qu'après les paroles qui ont été prononcées à cette tribune tout à l'heure, je m'abstiendrai volontairement de prendre part à celui qui va s'ouvrir. <incident><desc>(Mouvements divers.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Ce n'est pas là une rectification.</seg> <seg>Il n'y a pas d'observations sur le procèsverbal ?...</seg> <seg>Le procès-verbal est adopté.</seg></u> <u><seg>M. le président. MM. le colonel baron de Plazanet et le baron Reille s'excusent de ne pouvoir assister à l'ouverture de la deuxième séance.</seg></u> </div><div type="part"><head>2e TOUR DE SCRUTIN POUR LA NOMINATION DU PRÉSIDENT DÉFINITIF</head> <u><seg>M. le président. L'ordre du jour appelle le 2e tour de scrutin pour la nomination du président définitif.</seg> <seg>Il va être procédé à l'appel nominal, conformément à la décision antérieurement prise par la Chambre.</seg> <seg>L'appel nominal commencera par la lettre T.</seg></u> <seg>J'invite MM. les scrutateurs chargés de procéder à l'opération du dépouillement a se etirer dans la salle voisine, ou des tables ont été préparées à cet effet.</seg> <seg>Plusieurs de nos collègues ont demandé que les résultats de l'appel nominal auquel il vient d'être procédé fussent publiés au Journal officiel. S'il n'y a pas d'opposition, les listes de l'appel nominal seront publiées conformément aux précédents. (Assentiment.)</seg> <seg>L'insertion est ordonnée.</seg></u> </div><div type="part"><head>SCRUTIN POUR LA NOMINATION DE QUATRE VICE-PRÉSIDENTS</head> <u><seg>M. le président. Pendant le dépouillement de ce premier scrutin, je propose à la Chambre de procéder immédiatement au scrutin pour la nomination de quatre viceprésidents. (Marques d'assentiment.)</seg> <note type="comment"><seg>(Le scrutin, ouvert à cinq heures cinq minutes, est clos à six heures moins dix minutes.)</seg></note> <u><seg>M. le président. MM. les secrétaires me font connaître que le quorum n'est pas atteint dans le scrutin pour l'élection de quatre vice-présidents.</seg> <seg>Je proposerai à la Chambre de renvoyer à la séance de jeudi ce scrutin et ceux qui doivent encore avoir lieu pour la constitution du bureau définitif. <incident><desc>(Assentiment.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Demandez-vous l'appel nominal pour tous les scrutins auxquels il sera procédé?</seg></u> <u><seg>M. Guyot-Dessaigne et plusieurs de ses collègues. Oui, monsieur le président.</seg></u> <u><seg>Plusteurs membres à gauche. Il faut en finir avec ces manoeuvres pour retarder le travail législatif!</seg></u> <u><seg>M. le président. Je mets aux voix la proposition qui est faite de procéder par appel nominal aux scrutins qui auront lieu dans la prochaine séance.</seg></u> <note type="comment"><seg>(La proposition, mise aux voix, est adoptée.)</seg></note> </div><div type="part"><head>RESULTAT DU SCRUTIN POUR LA NOMINATION DU PRÉSIDENT DEFINITIF</head> <u><seg>M. le président. Voici, messieurs, le résultat du dépouillement du scrutin pour la nomination du président de la Chambre :</seg> <table><row><cell>Nombre des votants.......... 293 Majorité absolue............. 67 Suffrages exprimés...... 226 Majorité absolue........ 114</cell></row></table> <seg>M. Charles Floquet a obtenu 215 suffrages.</seg> <seg>M. Charles Floquet ayant obtenu la majorité absolue des suffrages, je le proclame président de la Chambre des députes.</seg></u> <u><seg>M. le président. Voici, messieurs, que serait l'ordre du jour de la séance de jeudi prochain:</seg> <seg>A deux heures, séance publique :</seg> <seg>2e tour de scrutin par appel nominal pour la nomination de quatre vice-présidents;</seg> <seg>Scrutin par appel nominal pour la nomination de huit secrétaires ;</seg> <seg>Scrutin par appel nominal pour la nomination de trois questeurs ;</seg> <seg>Fixation de l'ordre du jour.</seg> <seg>In'y a pas d'observations ?...</seg> <u><seg>L'ordre du jour est ainsi réglé.</seg> <note type="closing"><seg>(La séance est levée à six heures moins cinq minutes.)</seg></note> <signed><seg>Le Chef du service sténographiqu de la Chambre des députés, EMILE GROSSELIN.</seg></signed></div></div></body><back> <note>au compte rendu in extenso de la séance du 21 décembre 1889.</note></head> <note type="comment"><seg>Page 493, 1re colonne, 5e ligne en remontant (art. 5).</seg> <note type="comment"><seg>M. Bonnefoy-Sibour, député du Gard, déposé sur le bureau de la Chambre une pétition de M. Bayle, au nom de gardes champêtres communaux du canton de Lussan (Gard).</seg></note> <note>de l'appel nominal qui a eu lieu dans  2e séance du 14 janvier 1890.</note></head> <seg>Baïhaut. Baile (Martial). Balsan. Bargy. Barodet. Bartissol. Bastid (Adrien). BaudinBaulard. Beauquier. Bérard. Berger (Maineet-Loire). Berger (Georges) (Seine). Bernis (comte de). Bertrand. Bézine. Bizarelli. BizotBizouard-Bert. Blanc (Pierre). Boissy-d'Anglas. Bonnefoy-Sibour. Bony-Cisternes. BorriglioneBoucher (Finistère). Boucher (Vosges). Boudeau. Boudeville. Boulanger-Bernet. Boullay. Bourgeois (Léon) (Marne), Bouhier de Roche- <u><seg>M. Armand Després. On pourrait proceder au scrutin pour les vice-présidents ! <incident><desc>(Non! non! à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>M. le président. Je consulte la Chambre sur la question de savoir si elle entend lever actuellement la séance, et adopter la proposition de M. Maurice-Faure, qui consiste à fixer la prochaine séance à quatre heures. <incident><desc>(Oui ! oui ! - C'est cela ! à gauche.)</desc></incident></seg></u> <u><seg>MM. Maurice-Faure et Camille Raspail. Nous demandons également l'insertion des noms au Journal Officiel. </seg></u> <signed><seg>Le Chef du service sténographique de la Chambre des députés, EMILE GROSSELIN.</seg></signed></div> </div><div type="other-sitting"><head>2e séance.</head> <note type="comment"><seg>(Le scrutin est ouvert à quatre heures dix minutes et a lieu dans les formes réglementaires ; il est clos à cinq heures.)</seg></note> <u><seg>M. Guyot-Dessaigne et plusieurs de ses collègues. Nous demandons que le scrutin ait lieu par appel nominal à la séance de jeudi.</seg></u> <u><seg>M. le président. Le scrutin est clos.</seg> <seg>Le scrutin pour l'élection des quatre viceprésidents est ouvert.</seg></u> <seg>MM. Abeille (Valentin). Aimel (Henri). Arène (Emmanuel). Argeliès. Armez. Audiffred.</seg> <seg></seg> <pb n="176"/> N'ONT PAS RÉPONDU A L'APPEL NOMINAL: <desc>N'ONT PAS ÉTÉ COMPRIS DANS L'APPEL NOMINAL</desc> <seg>MM. Loreau. Vacher.</seg> <desc>ABSENTS PAR CONGÉ :</desc> </div><div type="offices"><head>Bureaux du mardi 14 janvier 1890.</head> <desc>2e bureau.</desc> fort. Boysset. Braud. Breton. Brincard Brisson (Henri). Brousse (Emile). Brugnot. Bully. Burdeau.</seg> <seg>Cabart-Danneville. Caffarelli (comte). Carron. Castelin. Cavaignac (Godefroy). Cazauvieilh. Charmes (Francis). Chassaing. Chautemps. Chevandier. Chiché. Choiseul (Horace de). Chollet. Christophle (Albert). Clauzel (Ardèche). Clech. Clémenceau. Clerjounie. Cluseret. Cochery (Georges). Colombet de). Constans. Corneau. Cornudet. CosmaoDumenez. Cousset. Coutisson. Couturier.</seg> <seg>Eliez-Evrard. Elva (Christian, comte d'). Engerand. Espeuilles (comte d'). Etcheverry. Etienne. Euzière.</seg> <seg>Fallières. Fanien (Achille). Farcy (Eugène). Faure (Félix) (Seine-Inférieure). Fauré (Gers). Ferroul. Ferry (Albert). Ferry (Emile). Forcioli. Fould (Achille). Fouquet (Camille). Fourtou (de). François (Alfred). Franconie. Froin (Alcée).</seg> <seg>Gabriel. Gaillard (Oise). Garnier (CharenteInférieure). Garnier (Yonne). Gasté (de). Gauthier (de Clagny). Gervais (Jules). Gerville-Réache. Gévelot. Gillot. Godelle. Goirand. Grisez. Guillaumou. Guillemaut. GuyotDesseigne.</seg> <seg>Hainsselin. Haulon. Haussmann. Haynaut. Hély d'Oissel. Hiroux.</seg> <seg>Jacquemart. Jacquemin. Jacques. Jamais (Emile). Jolibois. Jouffroy d'Abbans (comte de) (Doubs). Jourde. Jullien.</seg> <seg>Kergorlay (comte de).</seg> <seg>Labrousse. La Chambre. Lacôte. Lacretelle Henri de). Lacroix (Loiret). Lagnel. Lagrange. Laguerre. Lalou. Lamarzelle (de). Lanessan (de). Langlet. Lareinty (Jules de). Lavertujon (Henri). Leborgne. Lechevallier. Lecomte (Maxime) (Nord). Leconte (Alfred) (Indre). Léglise. Legras. Le Hérissé, Lemercier (comte). Le Roy (Edouard) (La Réunion). Le Senne. Letellier. Le Veillé. Levêque. Leydet. Leygues. Linard. Lockroy.</seg> <seg>Macherez. Madier de Montjau. Magnien. Mahy de). Maigne (Jules). Maillé (comte de). Maréchal. Martin (Marius). Martineau. Martinon. Marty. Mathé (Félix) (Allier). Mathé Henri) (Seine). Maurice-Faure (Drôme). Mège. Méline. Ménard-Dorian. Mercier. Mesureur. Mézières. Michau (Nord). Michel (Alfred). Michou (Aube). Millerand. Millevoye (Lucien). Million (Louis). Mir. Montaut (Seine-etMarne). Moreau (Emile). Morillot (Léon). Morin-Latour.</seg> <seg>Olry. Ordinaire (Dionys). Ouvré.</seg> <seg>Nivert. Noël-Parfait.</seg> <seg>Paint. Papelier. Pasquier. Passy (Louis) (Eure). Paulmier. Périer de Larsan (du) (Gironde). Peytral. Philipon. Pichon (Seine). Pierre-Alype. Pierre Legrand (Nord). Piou (Jacques). Poincaré (Raymond). Porteu (ArPossesse (de). Poulié. Poupin. Proust (Antonin).</seg> <seg>Rabier. Rambourgt. Raspail (Camille) (Var). Rathier. Raynal. Razimbaud. Réaux (MarieEmile. Reinach (Joseph). Renard (Léon). Riévillon (Tony). Ribot. Richard (Pierre). Riottetau. Rivet (Gustave). Robert-Mitchell. Roche (Ernest) (Seine). Roques. Rousse. Rouvier. Roy de Loulay (Louis). Rover (Meuse).</seg> <seg>Saint - Romme. Sarrien. Saussay (du) Sentenac. Sibille. Siegfried. Signard. Solages (marquis de). Souhet. Sourigues. Spüller.</seg> <seg>Tailliandier. Talou (Léon). Tassin. Taudière. Terrier. Terves (comte de). Thévenet. Thierry-Delanoue. Thivrier. Thomson. Thorel. Trannin. Trouillot (Georges).</seg> <seg>Valle. Vallon (amiral). Varlet. Vernhes. Viette. Viger. Vignancour. Vilar (Edouard). Ville. Villebois-Mareuil (vicomte de). Villemonte. Viox.</seg> <seg>Waddington (Richard). Werquin. Witt (Conrad de)</seg> <seg>MM. Abrial (Léon). Aigle (comte de l'). Aillières (d'). Amagat. Arenberg (prince d'). Armand (comte). Arnous. Aynard (Edouard).</seg> <seg>Bar (de). Barascud. Barbe. Barbotin. Baudry d'Asson (de). Benazet. Benoit (de). Bergerot. Bezanson. Bigot. Bischoffsheim. Blachère. Blin de Bourdon (vicomte). Boisboissel (de). Borie. Boudenoot. Bouge. Bourlier. Bovier -Lapierre. Boyer (Antide). Breteuil (marquis de). Brunier. Buvignier.</seg> <seg>Calvinhac. Carquet. Casimir-Perier (Aube). Cavalié. Caze (Edmond). Cazenove de Pradine (de). Chabrié. Champvallier (de). Charles Roux. Chaulin-Servinière. Cibiel. Clausel de Coussergues. Cordier. Cornulier (marquis de).</seg> <seg>Dautresme. David (Indre). Daynaud. Deandreis. Delafosse (Marie) (Ille-et-Vilaine). Demarçay (baron). Deprez (André) (Pas-de-Calais). Deproge. Déroulède. Descaure. Dompierre d'Hornoy (vice-amiral de). Douville-Maillefeu (comte de). Du Bodan. Dubost (Antonin). Dugué de la Fauconnerie. Duval (César). </seg> <seg>Fairé. Farjon. Féraud. Floquet (Charles). Flourens. Folliet. Fougeirol. Fouquier (Henry). Freppel. Frescheville (général de).</seg> <desc>1er bureau.</desc> <seg>Gacon. Gaillard (Jules) (Vaucluse). Galpin (Gaston). Gaussorgues (Frédéric). Gavini. Gérard (baron). Gerbay. Germain (Constant) (Haute-Garonne). Germain (Henri) (Ain). Giguet. Girodet. Gonidec de Traissan (comte Le). Gotteron. Goyon (de). Granet. Granger. Granier de Cassagnac (Paul). Graux (Georges). Greffulhe (comte). Grousset. Guéguen. Guilloutet (de).</seg> <seg>Herbet. Horteur. Hovelacque. Hubbard (Gustave). Hurard. </seg> <seg>Isoard.</seg> <seg>Joffrin. Jonnart. Jouffray (Isère). Jourdan (Louis). Juigné (comte de). Jumel.</seg> <seg>Kergariou (de). Kermenguy (vicomte de).</seg> <seg>La Bassetière (Louis de). Labat. La Batut (de). La Bourdonnaye (vicomte de). Lachièze (Lot). Lachize (Rhône). Lacretelle (général). Ladoucette (baron de). Laffitte de Lajoannenque (de). Laffon (René) (Yonne). Laisant. Lanjuinais (comte de). La Nouë (vicomte de). Laporte (Gaston). Largentaye (Rioust de). La Rochefoucauld, duc de Doudeauville. La Rochejaquelein (marquis de). Laroche-Joubert. Lasbaysses. Lascombes. Laurençon. Laville. Le Cerf. Le Cour. Ledieu. Le Gavrian. Legludic. Legrand (Arthur) (Manche). Léon (prince de). Le Provost de Launay. Leroy (Arthur) (Côte-d'Or). Levet (Georges). LévisMirepoix (comte de). Lombard (Isère). Lorgeril (de). Loriot. Lorois (Emile) (Morbihan). Lur-Saluces (marquis de).</seg> <seg>Mackau (baron de). Malartre. Mandeville. Maret (Henry). Marmottan. Maruéjouls. Maujan. Merlou. Montalembert (comte de). Montéty (de). Montgolfier (de). Mougin. Moustier (marquis de). Mun (comte Albert de.)</seg> <seg>Ornano (Cuneo d').</seg> <seg>Pelletan (Camille). Perrier (Antoine) (Savoie). Peyrusse. Picot. Piérard (baron). Pochon. Ponlevoy (Frogier de). Pontbriand (du Breil comte de). Pontois. Pourquery de Boisserin. Prenat. Prevet.</seg> <seg>Quintaa.</seg> <seg>Ramel (de). Rey (Aristide) (Isère). Rey (Lot). Reybert. Ricard. Roche (Jules) (Savoie). Rolland. Rotours (baron des). Rouvre (Bourlon de). Rozet (Albin).</seg> <seg>Sabouraud. Saint-Germain. Saint-Martin (de) (Indre). Saint-Martin (Seine). Salis. Say (Léon). Simon (Fidèle). Soland (de). Soubeyran (baron de). Surchamp.</seg> <seg>Terrail-Mermeix. Thellier de Poncheville. Théron. Theulier. Thiers (Edouard). Turigny. Turrel (Adolphe).</seg> <seg>Vacherie. Vernière. Vilteu. Villeneuve (marquis de). Vival.</seg> <seg>les députés dont l'élection est soumise à l'enquête :</seg> <seg>MM. Adam (Achille). Barrès (Maurice). Barthou. Batiot. Bourgeois (Jura). Bourgeois (Paul) (Vendée). Breuil de Saint-Germain (du). Briens. Colbert-Laplace (comte de). Deloncle (François). Dubois (Emile) (Nord). Gastellier. Gonnet (Gontran). Hémon. Jules Jaluzot. Kerjégu (J. de). Labussière. La Ferronnays (marquis de). La Martinière (de). Loustalot. Mac-Adaras. Meilhodon. Milochau. Montfort (vicomte de). Montsaulnin (de). Obissier (Saint-Martin). Pesson (Albert). Plazanet (colonel de). Plichon (Nord). Prax-Paris. Prost (Victor). Rauline. Reille (baron). Royer (LouisAuguste) (Aube). Schneider (Henri). Serph (Gusman). Sirot. Thomas.</seg></note> <seg>MM. Armand (comte), Aube. — Baulard, Seine. — Benazet, Indre. — Bézine, Yonne. — Bourlier, Alger.— Caze (Edmond), HauteGaronne. — Chevandier, Drôme. — Choiseul (Horace de), Corse. — Chollet, Loire. — Christophle (Albert), Orne. — Cornulier (marquis de), Calvados. — Déroulède (Paul), Charente. — Dupuy-Dutemps, Tarn. — Durand-Savoyat (James), Isère. — Estourmel (marquis d'), Somme. — Etienne, Oran. Farcy (Eugène), Seine. — Faure (Félix), Seine-Inférieure, — Flourens, Hautes-Alpes. Gaillard, Oise. — Gastellier, Seine-etMarne. — Gerville-Réache, La Guadeloupe. Granier de Cassagnac (Paul), Gers. Juigné (comte de), Loire-Inférieure. — Lagrange, Rhône. — Langlet, Marne. — Lascombes, Cantal. — Legludic, Sarthe. — Linard, Ardennes. — Loustalot, Landes. — Macherez, Aisne. — Maurice-Faure, Drôme. — Mège, Puy-de-Dôme. — Ménard-Dorian, Hérault.— Nivert, Vienne.— Ornano (Cuneo d'), Charente. — Pasquier, Aisne. — Raspail (Camille), Var. — Reybert, Jura. — Ribot, Pas-de-Calais. — Rolland, Pyrénées-Orientales. — Rouvre (Bourlon de), Haute-Marne. Sarrien, Saône-et-Loire. — Saussay (du), Indre-et-Loire. — Simon (Fidèle), Loire-Inférieure. — Talou (Léon), Lot — Thellier de Poncheville, Nord. — Théron, Aude. Thorel, Eure. — Vernhes, Hérault. — Vilar (Edouard), Pyrénées-Orientales.</seg> <seg>MM. Barodet, Seine. — Bartissol, Pyrénées-Orientales. — Blin de Bourdon (vicomte), Somme.—  Boucher, Finistère. — Bouge, Bouches-du-Rhône. — Bourgeois, Jura. — Breteuil (marquis de), Hautes-Pyrénées. — Breton, Seine-Inférieure. Brisson (Henri), Seine. — Burdeau, Rhône. Casimir-Perier, Aube. — Charles Roux, Bouches-du-Rhône. — Cochery (Georges), Loiret. — Corneau, Ardennes. — Cornudet, Creuse. — Coutisson, Creuse. Couturier, Rhône. — David (Indre. — Desmons, Gard.  — Duclaud, Charente. — Espeuilles (comte d'), Nièvre. — François (Alfred), Somme.  — Franconie, Guyane française. — Garnier, Yonne. — Grousset, Lozère. — Guillaumou, Rhône. — Herbet, Ain. — La Bourdonnaye (vicomte de), Maine-et-Loire. — La Chambre, Ille-etVilaine. — Lanessan (de), Seine. — La Noue (vicomte de), Côtes-du-Nord. — Largentaye (Rioust de), Côtes-du-Nord. — Lechevallier, Seine-Inférieure. — Leconte (Alfred), Indre. — Loreau, Loiret. — Mandeville, HauteGaronne. — Mir, Aude. — Morin-Latour, Ardèche. — Mougin (Vosges). — Paulmier, Calvados. — Pichon, Seine. — Piérard (baron), Seine-Inférieure. — Plichon, Nord. Poincaré (Raymond), Meuse. — Pontbriand (du Breil comte de), Loire-Inférieure. Schneider (Henri), Saône-et-Loire. — Siegfried, Seine-Inférieure.—Soland (de), Maineet-Loire. — Tailliandier, Pas-de-Calais. Thierry-Delanoue, Aube.— Thomson, Constantine.</seg> <seg>Isambert (Gustave).</seg> <seg>Eschasseriaux (baron). Estourmel (marquis d').</seg> <seg>David (Alpes-Maritimes). Dejardin-Verkinder (Nord). Delafosse (Jules) (Calvados). Delahaye. Delaunay. Delcassé. Dellestable. Delmas. Delpech. Deluns-Montaud. Deniau. Denizot. Descamps (Albert). Deschanel (Paul). Desjardins (Ernest) (Aisne). Desmons. Després (Armand) (Seine). Dethou. Develle (Jules). Deville. Dreyfus (Camille). Dron. Dubois (Arnauld) (Corrèze). Duchasseint. Duclaud. Ducoudray. Ducroz. Dufaure (Amédée). Dujardin-Beaumetz (Aude). Dumas. Dumay. Dumonteil. Dupuy (Charles) (Haute-Loire). Dupuy-Dutemps (Tarn). Durand-Savoyat (James).</seg> <seg>Yves Guyot.</seg> <pb n="177"/> <desc>3e bureau.</desc> <desc>4e bureau.</desc> <desc>5e bureau.</desc> <desc>6e bureau.</desc> <desc>7e bureau.</desc> <desc>8e bureau.</desc> <desc>9e bureau.</desc> <seg>MM. Armez, Côtes-du-Nord. — Bezanson, Haute-Saône, — Bischoffsheim, Alpes-Maritimes. — Boudeville, Oise. — BoulangerBernet, Pas-de-Calais. — Bourgeois (Léon), Marne. — Brugnot, Vosges. — Bully, Eure. Cibiel, Aveyron. — Constans, Haute-Garonne. — Deloncle (Francois), Basses-Alpes. — Denizot, Vienne. — Duchasseint, Puy-de-Dome. — Dumay, Seine. — Duval (César), Haute-Savoie. — Eschasseriaux (baron), Charente-Inférieure.  — Euzière, Hautes-Alpes. — Ferry (Albert), Vosges. Gaillard (Jules), Vaucluse. — Hovelacque, Seine. — Isambert (Gustave), Eure-et-Loir.  — Jumel, Landes. — Kergorlay (comte de), Haute-Loire. — Lalou, Nord. — Le Cour. Loire-Inférieure. — Ledieu, Pas-de-Calais. Le Hérissé, Ille-et-Villaine. — Le Myre de Vilers, Cochinchine. — Letellier, Alger. — Lévis-Mirepoix (comte de), Orne. — Martineau, Seine. — Martinon, Creuse. — Mathé (FéIix), AIlier. — Mercier. Haute-Saône. — Mézières, Meurthe-et-Moselle. — Millevoye (Lucien), Somme. — Ouvré, Seine-et-Marne. — Passy (Louis), Eure. — Plazanet (colonel de), Mayenne. — Renard (Léon), Nord. — Rey (Aristide), Isère. — Riotteau, Manche. — Royer (Louis-Auguste), Aube. — Rozet (Albin), Haute-Marne. — Solages (marquis de), Tarn. — Soubeyran (baron de), Vienne. — Surchamp, Gironde. — Thivrier, Allier. — Villemonte, Dordogne. — Viox, Meurtheet-Moselle. — Yves Guyot, Seine.</seg> <seg>MM. Bar (de), Puy-de-Dôme. — Bizot, Ain. — Blanc (Pierre), Savoie. — Boisboissel (de), Côtes-du-Nord. — Bonnefoy-Sibour, Gard. — Bony-Cisternes, Puy-de-Dôme. — Boyer (Antide), Bouches-du-Rhône.—Braud, Charente-Inférieure. — Caffarelli (comte), Aisne. — Calvinhac, Haute-Garonne. — Cazenove de Pradine (de), Loire-lniérieure. — Clausel de Coussergues, Aveyron. — Clech, Finistère. — Delaunay, Oise. — Dellestable, Corrèze. — Dubois (Arnauld), Corrèze. — Ducroz, Haute-Savoie. — Fould (Achille), Hautes-Pyrénées. — Fouquet (Camille), Eure. — Galpin (Gaston), Sarthe. — Gaussorgues (Frédéric), Gard. — Gerbay, Loire. — Gillot, Saône-et-Loire. — Graux (Georges), Pas-de-Calais. — Greffulhe (comte), Seine-et-Marne. — Jourde, Gironde. — La Martinière (de), Manche. — La Rochefoucauld, duc de Doudeauville, Sarthe. — Le Cerf, Côtes-du-Nord. Le Roux (Paul), Vendée. — Le Roy (Edouard), la Réunion. — Levet (Georges), Loire. — Leydet, Bouches-du-Rhône. — Lombard, Isère. — LurSaluces (marquis de), Gironde. — Morillot (Léon), Marne. — Philipon, Ain. — Porteu (Armand), Ille-et-Vilaine. — Rabier (Fernand), Loiret. — Reille (baron), Tarn. Révillon (Tony), Seine. — Rey (Lot). — Roche (Ernest), Seine. — Royer, Meuse. — Saint-Romme, Isère. — Sentenac, Ariège. — Serph (Gusman), Vienne. — Sibille, Loire-Inférieure. — Signard, Haute-Saône. — Turrel (Adolphe), Aude. — Viette, Doubs.</seg> <seg>MM. Aigle (comte de l'), Oise. — Baudry d'Asson (de), Vendée. — Bernis (comte de), Gard.—Bertrand, Marne.— Bizarelli, Drôme. — Bizouard-Bert, Côte-d Or. — Blachère, Ardèche. — Boullay, Saône-et-Loire. — Cabart-Danneville, Manche. — Champvallier (de), Charente. — Chiché, Gironde. — Dautresme, Seine-Inférieure. — Daynaud, Gers. Delcassé, Ariège. — Descamps (Albert), Gers. — Dumas, Allier. — Folliet, HauteSavoie. — Froin (Alcée), Gironde. — Germain (Constant), Haute-Garonne. — Germain (Henri), Ain. — Guyot-Dessaigne, Puy-de-Dôme.— Haussmann, Seine-et-0ise. Hémon, Finistère. — Jamais (Emile), Gard. Jourdan (Louis) Lozère.— Kergariou (de), Côtes-du-Nord. — Kerjégu (J. de), Finistère. Lacroix, Loiret. — La Ferronnays (marquls de), Loire-Inférieure. — Laffite de Lajoannenque (de), Lot-et-Garonne. — Laguerre, Selne. — Laisant. Seine. — Legras, SeineInférieure. — Le Provost de Launay, Côtesdu-Nord. — Leroy (Arthur), Côte-d Or. — Le Senne, Seine. — Leygues, Lot-et-Garonne. Lorgeril (de), Ille-et-Vilaine. — Magnien, Saône-et-Loire. — Meilhodon, Dordogne. — Michou, Aube. — Milochau, Eure-et-Loir. — Montgolfier (de), Ardèche. — Noël-Parfalt Eure-et-Loir. — Pierre Legrand, Nord. — Prévet, Seine-et-Marne. — Prost (Victor), Côte-d'Or. — Réaux (Marie-Emile), La Guadeloupe. — Roques, Aveyron. — Rousse, Var. — Terrail-Mermeix, Seine.</seg> <seg>MM. Amagat, Cantal.—Arenberg (prince d'), Cher. — Baile (Martial), Hautes-Pyrénées. — Balsan, Indre. — Baudin, Cher. — Berger, Maine-et-Loire. — Bergerot, Nord. —  Borie, Corrèze. — Briens, Manche. — Carquet, Savoie. — Cluseret, Var. — Cousset, Creuse. — Delafosse (Marie), Ille-et-Vilaine. Deniau, Loir-et-Cher. — Després (Armand), Seine. — Deville, Aisne. — Dubost (Antonin), Isère. — Engerand, Calvados. — Fanien (Achille), Pas-de-Calais. — Fauré, Gers. Ferroul, Aude. — Gasté (de), Finistère. — Gervais (Jules), Seine-Inférieure. — Gonidec de Traissan (comte Le), Ille-et-Vilaine. Guilloutet (de), Landes. — Haulon, BassesPyrénées. — Hély d'Oissel, Seine-et-Oise. — Labrousse, Corrèze. — Labussière, Allier. — Lachièze, Lot. — La Rochejaquelein (marquis de), Deux-Sèvres. — Lavertujon (Henri), Haute-Vienne. — Mackau (baron de), Orne. — Méline, Vosges. — Michau, Nord. — Montaut, Seine-et-Marne. —Pajot, Cher. — Périer de Larsan (du), Gironde. — Peyrusse, Gers. — Picot, Vosges. — Pierre Alype, Inde française. — Possesse (de), Loir-et-Cher. — Prénat, Rhône. — Rauline, Manche. — Reinach (Joseph), Basses-Alpes. — Saint-Martin (de), Indre. — Saint-Martin (Seine). — Tassin, Loir-et-Cher. — Thévenet, Rhône. — Villeneuve (marquis de), Corse. — Witt (Conrad de), Calvados.</seg> <seg>MM. Adam (Achille), Pas-de-Calais. — Aillières (d'), Sarthe. — Audiffred, Loire. — Beauquier, Doubs. — Buvignier, Meuse. — Chaulin-Servinière, Mayenne.— Clerjounie, Dordogne. — Cordier, Meurthe-et-Moselle. — Delahaye, Indre-et-Loire. Descaure, Somme. — Douville-Maillefeu (comte de) Somme. — Etcheverry, Basses-Pyrénées. — Farjon, Puy-de-Dôme. — Féraud, HautesPyrénées. — Ferry (Emile), Seine. — Freppel, Finistère. — Gacon, Allier. — Gauthier (de Clagny), Seine-et-Oise.— Gavini, Corse. — Giguet, Ain. — Jacquemin, Côtes-duNord. — Jonnart, Pas-de-Calais. — Jules Jaluzot, Nièvre. — La Bassetière (Louis de), Vendée. — La Batut (de), Dordogne. — Laffon (René), Yonne. — Lamarzelle (de), Morbihan. — Léon (prince de), Morbihan.— Mahy (de), La Réunion. — Maillé (comte de), Maine-et-Loire. — Marmottan, Seine. — Maruéjouls, Aveyron. — Montalembert (comte de), Nord. — Olry, Eure. — Ordinaire (Dyonis), Doubs. — Pontois, DeuxSèvres. — Poulié, Tarn. — Prax-Paris,   Tarn-et-Garonne. — Proust (Antonin). Deux Sèvres. — Quintaa, Basses-Pyrénées. — Rambourgt, Aube. — Ramel (de), Gard. — Raynal, Gironde. — Ricard, Seine-Inférieure. — Rotours (baron des), Nord. — Roy de Loulay (Louis), Charente-Inférieure. — Sabouraud, Vendée. — Terrier, Eure-etLoir. — Terves (comte de), Maine-et-Loire. — Vignancour, Basses-Pyrénées. — Vival, Lot.</seg> <seg>MM. Barascud, Aveyron. — Barbotin, Ille-et-Vilaine. — Barrès (Maurice), Meurthe-et-Moselle. — Benoit (de), Aveyron. — Bigot, Mayenne. — Boissy-d'Anglas, Drôme. — Boudeau, Seine. — Bourgeois (Paul), Vendée. — Bouthier de Rochefort, Saôneet-Loire. — Cazauvieilh, Gironde. — Chabrié, Tarn-et-Garonne. — Colombet (de), Lozère. — Cosmao-Dumenez, Finistère. — Déprez (André), Pas-de-Calais. — Deschanel (Paul), Eure-et-Loir. — Dreyfus (Camille), Seine. — Dufaure (Amédée), Seine-et-Oise. — Dumonteil, Aisne. — Floquet (Charles), Seine. — Gérard (baron), Calvados. — Granger, Seine. — Guéguen, Finistère. — Horteur, Savoie. — Jacquemart, Ardennes. — Joffrin, Seine. — Kermenguy (vicomte de), Finistère. — Labat, Basses-Pyrénées. — Lacôte, Creuse. — Lacretelle (général), Maineet-Loire. — Lacretelle (Henri de), Saône-etLoire. — Ladoucette (baron de), Ardennes. — Lasbaysses, Ariège. — Laurençon, Hautes-Alpes — Leborgne, Finistère. — Legrand (Arthur), Manche. — Lockroy, Seine. — Lorois (Emile), Morbihan. — Maréchal, Dordogne. — Million (Louis), Rhône. — Obissier Saint-Martin, Gironde. — Pelletan (Camille), Bouches-du-Rhône — Peytral, Bouches-du-Rhône. — Razimbaud, Hérault. — Richard (Pierre), Seine. — Rivet (Gustave), Isère. — Salis, Hérault. — Sirot, Nord. — Trouillot (Georges), Jura. — Valle, Marne. — Vallon (amiral), Sénégal. — Ville, Allier.</seg> <seg>MM. Abrial (Léon), Tarn. — Arène (Emmanuel), Corse. — Argeliès, Seine-et-Oise. — Aynard (Edouard), Rhône. — Baïhaut, Haute-Saône. — Bargy, Côde-d'Or. — Bastid (Adrien), Cantal. — Bérard, Rhône. — Borriglione, Alpes-Maritimes. — BovierLapierre, Isère. — Boysset, Saône-et-Loire. — Brincard, Seine-et-Oise. — Brunier, Haute-Savoie. — Cavaignac (Godefroy Sarthe. — Charmes (Francis), Cantal. Chautemps, Seine. — Clauzel, Ardèche. Clémenceau, Var. — Delafosse (Jules), Calvados. — Deproge, La Martinique. — Desjardins (Ernest), Aisne. — Dompierre d'Hornoy (vice-amiral de), Somme. — Dubois (Emile), Nord. — Dupuy (Charles), HauteLoire.— Elva (Christian comte d'), Mayenne. — Fallières, Lot-et-Garonne. — Garnier, Charente-Inférieure. — Hurard, La Martinique. — Jacques, Seine. — Lagnel, Bouchesdu-Rhône. — Lanjuinais (comte de), Morbihan. — Madier de Montjau, Drôme. —  Malartre, Haute-Loire. — Maret (Henry), Cher. — Merlou, Yonne. — Montéty (vicomte de), Aveyron.— Montfort (de), SeineInférieure. — Montsaulnin (de), Cher. — Moustier (marquis de), Doubs. — Papelier Meurthe-et-Moselle. — Pesson (Albert), Indre-et-Loire. — Ponlevoy (Frogier de), Vosges. — Robert-Mitchell, Gironde. — Roche (Jules), Savoie. — Rouvier, Alpes-Maritimes. — Saint-Germain, Oran. — Sourigues, Landes. — Trannin, Nord. — Turigny, Nièvre. — Viger, Loiret. — Waddington (Richard), Seine-Inférieure.</seg> <pb n="178"/> <desc>14e bureau.</desc> <desc>10e bureau.</desc> <seg>MM. Barbe, Seine-et-Oise. — Batiot (Aristide), Vendée. — Boudenoot, Pas-de-Calais. Brousse (Emile), Pyrénées-Orientales. — Chassaing, Seine. — Colbert-Laplace (comte de), Calvados. — David, Alpes-Maritimes. Deandreis, Hérault). — Dejardin-Verkinder, Nord. — Delmas, Charente-Inférieure. Delpech, Vaucluse. — Deluns-Montaud, Lotet-Garonne. — Demarçay (baron), Vienne. Develle (Jules), Meuse. — Dron, Nord. Ducoudray, Nièvre. — Fairé, Maine-etLoire. — Forcioli, Constantine. — Fourtou (de), Dordogne. — Frescheville (général de), Nord. — Gabriel, Meurthe-etMoselle. — Gévelot, Orne. — Goyon (de), Côtes-du-Nord. — Grisez, Haut-Rhin. Guillemaut, Saône-et-Loire.—Hiroux, Nord. — Hubbard (Gustave), Seine-et-Oise. — Jolibois, Charente-Inférieure. — Jouffray, Isère. — Jouffroy d'Abbans (comte de), Doubs. — Jullien, Loir-et-Cher. — Lachize, Rhône. — Lareinty (Jules de), Loire-Inférieure. - Laroche-Joubert, Charente. — Laville, Puy-de-Dôme. Le Veillé, HauteVienne. — Levêque, Côte-d'Or. — Loriot, Eure. — Maigne (Jules), Haute-Loire. Marty, Aude. — Mesureur, Seine. — Michel (Alfred), Vaucluse. — Moreau (Emile), Nord. Piou (Jacques), Haute-Garonne. — Say (Léon), Basses-Pyrénées. — Souhet, Loire. — Thiers (Edouard), Rhône. — Vacher, Corrèze. — Vacherie, Haute -Vienne.  — Werquin,  Nord.</seg> <seg>MM. Abeille (Valentin), Haute-Garonne. — Aimel (Henri), Gironde. — Arnous, Charente. — Barthou, Basses-Pyrénées. — Berger (Georges), Seine. — Boucher, Vosges. — Breuil de Saint-Germain (de), Haute-Marne. Carron, Ille-et-Vilaine.— Castelin, Aisne. Cavalié, Tarn. — Dethou, Yonne. — Du Bodan, Morbihan. — Dugué de la Faucon- nerie, Orne. — Dujardin-Beaumetz, Aude.— Eliez-Evrard, Nord. — Fougeirol, Ardèche. — Fouquier (Henri), Basses-Alpes. — Girodet, Loire. — Godelle, Aisne. Goirand, Deux-Sèvres. — Gonnet (Gontran), Somme. — Gotteron, Haute-Vienne. — Granet, Bouches-du-Rhône. — Hainsselin, Oise. Haynaut, Pas-de-Calais. — Isoard, BassesAlpes. — Laporte (Gaston), Nièvre. — Lecomte (Maxime), Nord.—Le Gavrian, Nord. — Léglise, Landes. — Lemercier (comte), Charente -Inférieure. — Mac-Adaras, Basses-Alpes. — Martin (Marius), Seine. Mathé (Henri), Seine. — Maujan, Seine. Millerand, Seine. — Mun (comte Albert de), Morbihan. — Perrier (Antoine), Savoie. — Pochon, Ain. — Poupin, Jura. — Pourquery de Boisserin, Vaucluse. — Rathier, Yonne. — Spuller, Côte-d'Or. — Taudière, Deux-Sèvres. — Theulier, Dordogne. — Thomas, Marne. — Varlet, Ardennes. — Vernière, Hérault. — Vilfeu, Sarthe.—Villebois-Mareuil (vicomte de), Mayenne.</seg></note> </div></div></back></text> </TEI>