<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-26_p0176">
  <teiHeader/>
  <text>
    <body>
      <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0176.json-->
      <pb n="176">176
CHAMBRE DES DEPUTES — SEANCE DU 26 NOVEMBRE 1889</pb>
      <seg>M. Borie a déjà fait partie des Assemblées
législatives et satisfait aux conditions d'âge
et de nationalité exigées par la loi.</seg>
      <seg>L'élection de la 2e circonscription de
Tulle a donné lieu à plusieurs protesta-
tions. Le 10 novembre, une lettre de M. Va-
chal, concurrent de M. Borie, annonçait l'ar-
rivée de protestations au nom des comités
de Tulle et d'Argentat. Le 13, une lettre de
M. Trémoulet, rédacteur en chef du Messa-
ger de la Corrèze, priait le 3e bureau de sur-
seoir en attendant une pétition qui, disait-il,
se couvrait de signatures; mais le dossier
se compose seulement de protestations pro-
venant des communes de Hautefage et de
Monceaux, suivies d'une pièce beaucoup
plus considérable qui cite les premières, et
qui les développe.</seg>
      <seg>Cette pièce, rédigée au nom du comité
républicain de Tulle, porte la seule signa-
ture de M. Trémoulet, et cette signature
n'est pas légalisée.</seg>
      <seg>Les faits relevés contre l'élection de M.
Borie visent la corruption, les mensonges,
la calomnie, l'intimidation et l'intervention
du clergé.</seg>
      <seg>M. Borie, ayant été entendu par la sous-
commission, a été invité à s'expliquer sur
chacune de ces accusations.</seg>
      <seg>1° Sur les faits de corruption, la protes-
tation affirme que M. Borie aurait semé l'or
à pleines mains et dépensé des sommes
considérables pour payer des agents élec-
toraux.</seg>
      <seg>A l'appui de cette affirmation, on cite
une déclaration portant les signatures lé-
galisées de deux électeurs de Hautefage
qui ont entendu dire au sieur Maurel, chif-
fonnier, que le sieur Lacroix lui aurait payé
pour 5 fr. de consommations afin de le
décider à voter pour M. Borie ; ils ajou-
tent que le sieur Lacroix était détenteur
d'une certaine somme mise à sa disposition
par le sieur Layotte, lequel aurait reçu
300 fr. pour payer les électeurs. Dans le
même ordre de faits, on cite encore une dé-
claration du maire de Monceaux qui dit
avoir ouï dire qu'un sieur Doumiche aurait
reçu une somme de 100 fr., avec cette res-
triction qu'il s'agit peut-être d'un service
rendu.</seg>
      <seg>Interrogé sur ces faits, M. Borie affirme
qu'il n'a pas de fortune personnelle et qu'il
n'a dépensé qu'une somme peu considéra-
ble pour son élection ; il offre d'en indiquer
la source ; il déclare n'avoir jamais accepté
le concours pécuniaire du comité dit natio-
nal; il nie absolument les distributions
d'argent, et il reconnaît avoir remis au sieur
Doumiche 100 fr. à titre de prêt.</seg>
      <seg>Calomnies et mensonges.— La protestation
signale les violents outrages envers les pou-
voirs publics contenus dans la profession
de foi de M. Borie, qui se terminait par cette
phrase : « Le ministère actuel sera connu
dans l'histoire sous le nom de ministère
des voleurs. » — M. Borie aurait répété les
mêmes outrages dans plusieurs réunions
publiques, et, d'après la déclaration signée
et légalisée de deux électeurs de Monceaux,
il aurait même ajouté contre l'un des mi-
nistres une calomnie si abominable qu'il est
inutile de la rapporter.</seg>
      <seg>M. Borie reconnaît l'exactitude des termes
qu'il a employés dans la rédaction de son
affiche; mais il nie énergiquement l'o-
dieux propos dont il est accusé par les deux
électeurs de Monceaux.</seg>
      <seg>La protestation rappelle ensuite les ar-
ticles des journaux qui patronnaient la can-
didature de M. Borie et qui, entre autres
mensonges, ont répété la grossière impos-
ture d'un impôt de 8 p. 100 qui devait être
établi à dater du 1er janvier 1890.<seg>M. Borie décline la responsabilité des ar-
ticles parus en faveur de sa candidature ;</seg><seg>il ajoute que le plus souvent il ne les lisait
pas et qu'il ignorait même le nouveau
mode d'inscription des recettes au budget
de l'instruction primaire.</seg></seg>
      <seg>Intimidation et propagande boulangiste.—
La protestation explique que M. Borie en-
tretenait les électeurs dans la croyance que
le parti du général Boulanger aurait à la
Chambre une forte majorité ; — il distri-
buait d'avance des places, des bureaux de
tabac et il menaçait les fonctionnaires. On
cite le docteur Lhospital qui aurait menacé
Itonnier de revocation.</seg>
      <seg>M. Borie nie absolument avoir pris ni
pu prendre une attitude menaçante pour
personne; au sujet du cas du docteur Lhos-
pital, il répond que ce dernier est un
vieillard de quatre-vingt-trois ans qui ne
sort jamais de chez lui et qui est incapable
d'avoir tenu le propos qu'on lui prête.</seg>
      <seg>Dans le même ordre d'idées, on rapporte
que M. Borie distribuait lui-même aux
femmes des foulards de soie portant l'image
du général Boulanger. Questionné particu-
lièrement sur ce point qui paraît intéres-
sant non à cause des images, mais à raison
des foulards qui pourraient être considérés
comme des moyens de corruption, M. Borie
affirme qu'il s'agit seulement d'une dou-
zaine d'échantillons qu'il tenait à titre gra-
cieux d'un industriel lyonnais, lequel a
fait, du reste, la même gracieuseté à tous
les membres du comité national.</seg>
      <seg>Ingérence cléricale. — M. Borie, après
avoir été autrefois, dit la protestation, l'or-
ganisateur des enterrements civils, aurait
cette fois recherché le concours du clergé
et les curés se seraient mis au service de
M. Borie avec un zèle égal à celui qu'ils
avaient déployé pendant le 16 Mai. A ce
sujet M. le maire d'Hautefage certifie que le
curé de cette commune a qualifié le candi-
dat républicain de « charlatan » en disant
les offices du 15 août.</seg>
      <seg>Du reste tous les curés se seraient livrés
à une active propagande non seulement
dans leurs résidences, mais encore dans
leurs pays d'origine. Dans la seule commune
de Mercoeur six curés auraient visité les
maisons, invitant à voter pour M. Borie. A
propos de ce dernier fait la protestation cite
une pièce qui n'a pas été trouvée dans le
dossier. Enfin les capucins de Belpeuch
auraient, eux aussi, pris part à la campagne
électorale.</seg>
      <seg>Le groupement de tous ces faits a produit
une vive impression sur la sous-commis-
sion et sur votre bureau. Chaque fois que
le mensonge paraît avoir été utilisé comme
un moyen électoral, l'élection est entachée
d'immoralité, et, quel que soit le nombre des
suffrages ou l'écart des voix, la question
d'invalidation peut être posée.</seg>
      <seg>Mais pour prendre une décision aussi
grave, il faudrait du moins que les protes-
tations aient été nombreuses, spontanées,
et qu'elles apparaissent comme la manifes-
tation d'une résistance virile à une défail-
lance momentanée. — Ce n'est pas le cas.
— Il importe aussi de constater que dans la
lutte électorale la polémique a été déplora-
ble de part et d'autre. M. Borie a soumis à
votre sous-commission un article paru dans
un journal hostile à sa candidature et qui
contient un texte et des insinuations au-
dessous de tout ce qui est tolérable.</seg>
      <seg>L'opinion publique a dû être violemment
troublée par toutes ces causes d'agitations ;
le temps seul pourra ramener le calme avec
la juste appréciation des choses et des
hommes, en atténuant des souvenirs qui
resteront toujours déplorables.</seg>
      <seg>Mais, comme les questions qui sont soule-
vées dans cette élection sont presque iden-
tiquement les mêmes que celles qui seront
soulevées plus tard à l'occasion de celle de
Clignancourt, il m'apparaît que, dans l'in-
térêt de la clarté du débat, de sa précision,
pour ne pas créer de précédent, pour le res-
pect du bon ordre des travaux de la Cham-
bre, il serait plus juste de renvoyer la dis-
cussion de l'élection de Lorient au moment
même où la Chambre discutera l'élection
de Clignancourt.</seg>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <u/>
          <u>
            <seg>M. le comte Le Gonidec de Traissan,
rapporteur. — J'ai l'honneur de déposer sur
le bureau de la Chambre le rapport sur l'é-
lection de M. Jaluzot dans l'arrondissement
de Clamecy (Nievre).</seg>
            <seg>M. le président. L'élection devant être
contestée par M. Camille Dreyfus, le rap-
port, conformément à l'usage, sera inséré
au Journal officiel et la discussion inscrite
à la suite de l'ordre du jour.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Delaunay, rapporteur.—J'ai l'honneur
de déposer sur le bureau de la Chambre
le rapport sur les opérations électorales de
la 2e circonscription du 13e arrondissement
de la ville de Paris.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Ce rapport conclut à l'invalldation.</seg>
            <seg>M. le président. Le rapport conclut à
l'invalidation. En conséquence, et confor-
mément à l'usage, il sera inséré au Journa
officiel et la discussion inscrite à la suite
de l'ordre du jour.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le président. L'ordre du jour appelle
la discussion des conclusions du rapport
du 7e bureau sur l'élection de M. Dillon
dans la 1re circonscription de l'arrondisse-
ment de Lorient (Morbihan).</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Le 7e bureau propose d'annuler les opé-
rations électorales de la 1re circonscription
de Lorient.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Georges Laguerre. Messieurs, j'ai
l'intention de contester les conclusions de
votre 7e bureau, qui demande l'annulation
des opérations électorales de la 1re circon-
s cription de Lorient.</seg>
            <seg>M. le rapporteur. Je demande la pa-
role.</seg>
            <seg>M. le président. La parole est à M. Ie
rapporteur.</seg>
            <seg>M. Clémenceau et plusieurs de ses col-
lègues. Cela ne regarde pas le Gouverne-
ment.
</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
