<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-26_p0183">
  <teiHeader/>
  <text>
    <body>
      <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0183.json-->
      <pb n="183">CHAMBRE DES DEPUTES — SEANCE DU 26 NOVEMBRE 1889
183</pb>
      <seg>Mes chers collègues, je vous prie de me
laisser parler ; vous me répondrez, si vous
le jugez convenable.</seg>
      <seg>Mais tout cela c'est la menue monnaie
des élections. C'est regrettable, c'est fâ-
cheux, mais ça se passe toujours ainsi de-
puis quelques années. On ne discute plus;
on calomnie et on diffame. Ces faits, si
blâmables qu'ils soient, je les néglige; je
ne les cite que pour mémoire. Je ne veux
m'arrêter qu'aux faits spéciaux et bien ca-
ractérisés de pression ou d'intimidation
ayant pu réellement vicier les opérations
électorales de la 2e circonscription de Mon-
tauban.</seg>
      <seg>On a distribué, comme partout, dans tout
l'arrondissement de M. Arnault le « Caté-
chisme électoral».</seg>
      <seg>Messieurs, vous ne vous faites peut-
être pas une idée très exacte de l'in-
fluence que peut avoir eu cette distribution
dans le pays dont je parle. Je connais un
peu cette région. Pour le paysan, pour l'é-
lecteur rural, ce qui est écrit est générale-
ment vrai, à moins qu'une réfutation im-
médiate n'intervienne. Or, cette réfutation
n'était pas possible. On a répandu des mil-
liers d'exemplaires du « Catéchisme » dont
je parle; et que contenait ce document ? Il
posait les questions suivantes : Est-on obligé
de bien voter? Qu'est-ce que bien voter?
Qu'arrive-t-il si on ne vote pas bien?</seg>
      <seg>Je ne veux pas vous fatiguer par une lon-
gue lecture, je dirai seulement que le caté-
chisme contient les réponses aux questions
posées. On y menace des peines de l'enfer
ceux qui ne voteraient pas bien; on y dit
que mal voter c'est voter pour les francs-
maçons, pour les amis des francs macons
pour ceux qui ont voté la loi militaire et
pour les candidats du Gouvernement.</seg>
      <seg>Enfin, il y a aussi un post-scriptum ; le
voici en substance :</seg>
      <seg>Cette distribution a produit certainement
une vive impression. Elle a agi sur des es-
prits timorés et peu éclairés, comme il y
en a malheureusement beaucoup encore
dans ce pays.</seg>
      <seg>Je précise davantage et j'arrive à l'exa-
men de quelques faits particuliers qui ne
se sont produits que dans la circonscription
qui nous occupe.</seg>
      <seg>A Montricour, M. le curé fance tout son
personnel. Sacristains, marguilliers, chan-
tres, fabriciens, sont embrigadés, agissent
sous les ordres du curé, distribuent des
bulletins au nom du candidat conserva-
teur.</seg>
      <seg>Le jour de l'élection, dans la commune de
Servanac, le curé arrête les électeurs et leur
enlève des mains les bulletins au nom de
M. Cambe. Le fait est attesté par une pro-
testation revêtue de quatre signatures tou-
jours légalisées.</seg>
      <seg>Un témoin faisant observer à ce curé qu'il
combattait un gouvernement qui le payait,
le curé répond que le Gouvernement ne
le paye pas, mais que l'argent qu'il reçoit
de lui n'est que la restitution de ce qui a
été volé a l'Eglise.</seg>
      <seg>Une autre protestation, également léga-
lisée et revêtue de plusieurs signatures,
nous apprend que M. le curé de la com-
mune de Veyssac, le dimanche avant l'élec-
tion, a avisé ses paroissiens qu'il ne croyait
pas pouvoir leur dire du haut de la chaire
ce qu'il pensait de la République et des ré-
publicains, mais qu'il viendrait le leur dire
à chacun en particulier.</seg>
      <seg>Voilà, messieurs, les procédes qu em-
ployaient les agents électoranx de M. Ar-
nault, et plus particulièrement les membres
du clergé dont le devoir était de ne point
se mêler aux luttes électorales et de garder
La plus stricte neutralité.</seg>
      <seg>Vous croyez que ces capucins s'occupent
de questions religieuses, prêchent la re-
traite ! C'est là le moindre de leurs soucis :
ils ne s'occupent que de politique.</seg>
      <seg>Revenons aux capucins. Sont-ils partis
une fois la retraite terminée ? Pas le moins
du monde. Ils sont restés dans le pays.
Ils ont parcouru non seulement la paroisse
et la commune, mais les paroisses et com-
munes environnantes, se livrant à la propa-
gande la plus active, pénétrant dans les
maisons sous prétexte de quêtes, afin de
voir les électeurs en personne et pour les
déterminer à voter contre le candidat répu-
blicain.</seg>
      <seg>Il est certain que cette propagande,
comme celle du Catéchisme électoral, a pro-
duit une vive impression dans tout ce pays,
qui n'a pas encore secoué le joug de l'au-
torité cléricale.</seg>
      <seg>Il y a dans cette croisade des quatre capu-
cins un côté comique ; mais le côté comi-
que ne doit pas nous empêcher de voir le
côté grave de la question. Ces capucins
ont très bien compris qu'en parcourant les
grands chemins ils finiraient par attirer
l'attention du public et se feraient une mau-
vaise affaire.</seg>
      <seg>Alors, quel parti ont-ils pris ?</seg>
      <seg>Mais il en est un autre beaucoup plus
grave et qui vous indiquera à quel diapa-
son était monté le clergé dans la circons-
cription qui nous occupe.</seg>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <u>
            <seg>Voix à droite. Mais non !</seg>
            <seg>M. Leygues. ...ce qui était absolument
faux.</seg>
            <seg>Voix à gauche. Parfaitement ! C'est faut !</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Des curés partent en campagne, parlent
politique du haut de la chaire, disent qu'il
faut voter pour tel ou tel candidat et que
soutenir la République, qui ruine le pays,
cest faire ouvre de damnation.</seg>
            <seg>Un membre à droite. Il est bien permis de
dire cela</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Leygues. La Chambre jugera tout à
l'heure, mon cher collègue; elle dira si
cela est permis du haut de la chaire. Toute
la question est là. Voici les faits :</seg>
            <seg>M. Viger. Gétait peut-être plus amu-
sant.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Leygues. ...et qu'il choisit les arti-
cles qui lui paraissent les mieux faits pour
discréditer le gouvernement de la Répu-
blique.</seg>
            <seg>M. Arnault. Quatre</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Leygues. M. Arnault me rectifie et me
dit « quatre». Je le crois sur parole. Le curé
de Caylus fait donc venir quatre capucins
pour prêcher la retraite qui a lieu tous les
ans à la chapelle de Notre-Dame-de-Livron.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Tels sont les propos que tenaient, pen-
dant la retraite, les quatre capucins en
question et dont M. Arnault reconnaît la
présence à Notre-Dame-de-Livron au cours
de la période électorale.</seg>
            <seg>M. Jolibois. C'est la protestation qui la
reconnaît, et non pas M. Arnault.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Leygues. Messieurs, j'évite de pas-
sionner le débat. Je m'abstiens autant que
possible de commentaires. Je fais passer
sous les yeux de la Chambre purement et
simplement les pièces du dossier.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Ils se sont décidés à faire leurs courses
en voiture et ont adopté comme véhi-
cule ce qu'on appelle dans le pays une
charrette de pailloleurs : une charrette fer-
mée, recouverte de toiles, de sorte que,
pour se rendre d'un endroit à un autre, ils
s'enfermaient sous les voiles de cette char-
rette et passaient sans être aperçus ; mais,
une fois rendus au village ou au hameau,
ils allaient voir le curé, qui leur indiquait
les maisons où il fallait aller frapper, les
points spéciaux sur lesquels il fallait insis-
ter, et — fidèles observateurs de la consigne
— je vous prie de croire que ces quatre ca-
pucins ont travaillé comme dix et n'ont pas
trompé la confiance que les conservateurs
avaient mise en eux.</seg>
            <seg>M. Maurice-Faure. On n'a donc pas exé-
cuté les décrets dans Tarn-et-Garonne ?</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Leygues. La gravité des faits que je
révèle ne vous échappera pas.</seg>
            <seg>M. Dellestable. C'est très intéressant.</seg>
            <seg>M. Maurice-Faure. Naturellement.</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
      <seg>
        <quote>« N'oubliez pas, électeurs, que si depuis
de si longues années la France est dans la
misère, c'est parce que les électeurs ont mal
voté, c'est-a-dire parce que la République a
été maintenue.»</quote>
      </seg>
    </body>
  </text>
</TEI>
