<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-26_p0190">
  <teiHeader/>
  <text>
    <body>
      <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0190.json-->
      <div>
        <head type="agenda">RÉGLEMENT DE L'ORDRE DU JOUR</head>
      </div>
      <pb n="190">190 CHAMBRE DES DEPUTES — SEANCE DU 26 NOVEMBRE 1889.</pb>
      <note type="opening" xml:id="note2">
        <seg type="opening" xml:id="s4">(La séance est levée à six heures dix mi-
nutes.)</seg>
      </note>
      <signed>
        <seg>Le Chef du service sténographique
de la Chambre des députés,
Emile Grosselin</seg>
      </signed>
      <seg><seg>ger et qui provient d'un journal qui n'est
pas le mien, d'un journal qui m'a combattu,
mes amis et moi, en 1885, car mon jour-
nal à moi est le Courrier de Tarn-et-Ga-
ronne.</seg></seg>
      <seg>M. Leygues, par voie d'amendement, pro-
pose l'annulation de ces opérations ; c'est
l'amendement que je vais mettre aux voix.</seg>
      <seg>Il y a une demande de scrutin. Elle est
signée de MM. Chabrié, Lasserre, Eliez-
Evrard, Ch. Dupuy, Frogier de Ponlevoy, Ca-
mille Viox, E. Réaux, Laville, Nivert, Dron,
Victor Prost, Deniau, David, de La Batut,
Varlet, Labussière, Boucher, A. Leconte, etc.</seg>
      <note type="comment">
        <seg>(Les votes sont recueillis. — MM. les se-
crétaires en font le dépouillement.)</seg>
      </note>
      <seg>ll va y être procédé.</seg>
      <note type="comment">
        <seg>(La séance, suspendue à cinq heures qua-
rante-cinq, est reprise à six heures cinq.)</seg>
      </note>
      <seg>La Chambre des députés a adopté.
En conséquence, les opérations électorales
sont annulées dans la 2e circonscription
de Montauban (Tarn-et-Garonne).</seg>
      <seg>Avis en sera donné à M. le ministre de
I'intérieur.</seg>
      <seg>A M. Girodet, un congé de huit jours ;</seg>
      <seg>A M. Baïhaut, un congé de cinq jours.</seg>
      <seg>Il n'y a pas d'opposition?...</seg>
      <seg>Scrutin pour la nomination de deux
membres de la commission supérieure de
la caisse nationale des retraites pour la
vieillesse;</seg>
      <seg>Scrutin pour la nomination de deux
membres de la commission de surveillance
des Caisses d'amortissement et des dépôts
et consignations ;</seg>
      <seg>Suite de la vérification des pouvoirs</seg>
      <seg>Discussion des conclusions du rapport
du 6e bureau sur l'élection de M. du Mes-
nildot;</seg>
      <seg>Discussion des conclusions du rapport du
5e bureau sur l'élection de M. Delahaye ;</seg>
      <seg>Discussion des conclusions du rapport du
4e bureau sur l'élection de M. Pevrusse ;</seg>
      <seg>Discussion des conclusions du rapport du
6e bureau sur l'élection de M. Lachièze ;</seg>
      <seg>Discussion des conclusions du rapport du
11e bureau sur l'élection de M. Dupuytrem;</seg>
      <seg>Discussion des conclusions du rapport du
7e bureau sur l'élection de M. de Monta-
lembert;</seg>
      <seg>Discussion des conclusions du rapport du
2e bureau sur l'élection de M. de Montsaul-
nin;</seg>
      <seg>Discussion des conclusions du rapport du
6e bureau sur l'élection de M. Fairé;</seg>
      <seg>Discussion des conclusions du rapport du
9e bureau sur l'élection de M. Paulin Méry.</seg>
      <seg>Il n'y a pas d'observation?...</seg>
      <seg>Les élections du 22 septembre ont donné
les résultats suivants:</seg>
      <seg>Electeurs inscrits, 21,832, dont le quart
est de 5,428.</seg>
      <seg>Nombre des votants, 17.556.</seg>
      <seg>Bulletins blancs et nuls, à déduire, 277.</seg>
      <seg>Suffrages exprimés, 17,279, dont la majo-
rité absolue est de 8,640.</seg>
      <seg>Ont obtenu:</seg>
      <seg>M. Jaluzot a été proclamé děputé comme
ayant réuni un nombre de voix au moins
égal à la majorité absolue des suffrages
exprimés et supérieur au quart des élec-
teurs inscrits.</seg>
      <seg>Les opérations se sont faites régulière-
ment.</seg>
      <seg>Une protestation est jointe au dossier.
Elle émane de M. Sylvestre Hérisson, an-
cien député et concurrent de M. Jaluzot, et
accuse celui-ci de corruption électorale.</seg>
      <seg>Selon M. Hérisson, M. Jaluzot, depuis
avril 1888, aurait fondé et entretenu divers
journaux à Clamecy pour y soutenir sa
candldature.</seg>
      <seg>Ces journaux se distribuaient gratis, heb-
domadairement, dans tout l'arrondisse-
ment, aux 21,000 électeurs, et pour faire
cette distribution le service de la poste
était insuffisant; il avait été organisé un
service de camelots ruraux, lesquels dis-
tribuaient en outre des portraits et des bio-
graphies de M. Jaluzot.<seg>Ces distributeurs de journaux et brochu-</seg><seg>res constitueraient, selon M. Herisson, une
corruption électorale.</seg></seg>
      <seg>M. Jaluzot aurait donné des sommes con-
sidérables à des collectivités telles que la
ville de Clamecy, des sociétés de secours
mutuels, des comices, des sociétés de cour-
ses, etc., etc.</seg>
      <seg>Il aurait distribué des sommes également
très considérables à des particuliers. Par-
tout les malheureux et même des gens ai-
sés sollicitalent des secours de M. Jaluzot.</seg>
      <seg>M. Jaluzot demandait aux maires des ren-
seignements sur les solliciteurs et se fai-
sait des maires flattés autant d'agents élec-
toraux.</seg>
      <seg>M. et Mme Couture, agents de M. Jaluzot,
auraient tenu bureau ouvert des générosi-
tés de M. Jaluzot.</seg>
      <seg>M. Jaluzot aurait payé un grand nombre
de banquets, et M. Hérisson en cite plu-
sieurs depuis le commencement de l'année
1889. Il aurait aussi payé des aubergistes
pour faire danser gratis à une fête de vil-
lage.</seg>
      <seg>M. Jaluzot, en juin 1889, a acheté les car-
rières de la Manse et annonçait qu'il y ferait
travailler toute la population ouvrière du
pays à raison de 12 fr. du mètre cube, et
depuis la fin de septembre le travail y aurait
cessé.</seg>
      <seg>Enfin, les journaux de M. Jaluzot ont an-
noncé avec fracas que s'il était nommé il
renoncerait à son indemnité de député en
faveur des pauvres de l'arrondissement.</seg>
      <seg>M. Hérisson a conclu de tous ces faits
que l'argent avait joué un rôle excessif de-
puis plus d'un an dans l'arrondissement de
Clamecy et que M. Jaluzot y avait dépensé
1 million.</seg>
      <seg>A toutes ces accusations M. Jaluzot a ré-
pondu catégoriquement et a présenté à vo-
tre sous-commission toutes les pièces à
l'appui qu'elle a désirées.</seg>
      <seg>Les journaux de Clamecy cités par M. Hé-
risson n'appartiennent pas à M. Jaluzot :
il a seulement traité avec eux pour faire
connaître au public et soutenir sa candida-
ture, le cas échéant.</seg>
      <seg>Ces journaux ont soutenu M. Jaluzot
comme trois autres journaux ont soutenu
M. Hérisson, et il n'y a là que l'exercice
d'un droit que l'on ne peut dénier à per-
sonne.</seg>
      <seg>Pour distribuer ces journaux hebdoma-
daires dans l'arrondissement, le service de
la poste ne pouvant le faire, sauf en quatre
ou cinq jours, l'imprimeur organisa un ser-
vice supplémentaire de distributeurs payés
à raison de 7 fr. 50 le mille de journaux
distribués, ce qui n'est pas un prix excessif,
vu la dispersion des points à desservir.</seg>
      <seg>Pour le second grief, dons à des collecti-
vités, M. Jaluzot reconnaît avoir fait ces
dons, quoique les chiffres donnés soient
souvent doublés ou triplés.</seg>
      <seg>Mais il ne les a faits que sur la demande
des intéressés eux-mêmes, qui les avaient
provoqués en réservant toute leur liberté
d'action politique, comme en font foi les
lettres de demandes qui nous ont été com-
muniquées.</seg>
      <seg>Ces dons sont tous antérieurs à la pé-
riode électorale. Celui à la commune de
Clamecy remonte au mois d'octobre 1888 et
a été fait sur la demande formelle et ex-
plicite du maire, comme le montre sa
lettre.</seg>
      <seg>Ces dons ne sont pas particuliers à l'ar-
rondissement de Clamecy, ni même au dé-
partement de la Nièvre. Ils ne sont que la
continuation de ce que M. Jaluzot fait de-
puis de longues années à Paris et dans les
départements où il envoie des secours à
des infortunes collectives comme inondés,
incendiés, etc..., et puisqu'on veut lui en
faire grief, il sera obligé de montrer, à son
grand regret, les preuves de ce qu'il
avance.</seg>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <u/>
          <u>
            <seg>M. le président. Messieurs, votre 10°
bureau vous propose de valider les opéra-
tions électorales de la 2° circonscription de
Montauban.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Le scrutin est ouvert;</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le président. MM. les secrétaires m'in-
forment qu'il y a lieu à pointage.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>La séance est suspendue.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le président. Voici le résultat du dé-
pouillement du scrutin après vérification :</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le président. J'ai reçu de M. de So-
land et plusieurs de ses collègues une pro-
position de loi ayant pour objet de frapper
d'un droit de douane à leur entrée en
France les chanvres bruts ou préparés pro-
venant de l'étranger.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>La proposition de loi sera imprimée, dis-
tribuée et renvoyée à la commission d'ini-
tiative parlementaire.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le président. J'ai recu de M. le mar-
quis de La Ferronnays et plusieurs de ses
collègues une proposition de résolution
la nomination d'une commission
de onze membres à reffet de reviser, s'il y
a lieu, le régime légal et administratif en
vigueur pour la protection du vignoble fran-
cais contre le phylloxera.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Cette proposition de résolution sera im-
primée, distribuée et renvoyée à la com-
mission d'initiative parlementaire.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le président. La commission des
congés est d'avis d'accorder :</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Les congés sont accordés.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le président. Jeudi à deux heures,
séance publique :</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>L'ordre du jour est ainsi réglé.</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
      <table>
        <row>
          <cell>Nombre des votants.......... 516
Majorité absolue............. 259
Pour l'adoption...... 275
Contre............... 241</cell>
        </row>
      </table>
      <table>
        <row>
          <cell>MM. Jaluzot (Jules), ancien
négociant...........11.314 voix.
Hérisson (Sylvestre), dé-
puté sortant.........5.967 —
Voix perdues ..........217</cell>
        </row>
      </table>
      <div type="part">
        <u>
          <seg>M. le comte Le Gonidec de Traissan,
rapporteur. — Département de la Nièvre,
arrondissement de Clamecy.</seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
