<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-26_p0185">
  <teiHeader/>
  <text>
    <body>
      <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0185.json-->
      <pb n="185">CHAMBRE DES DEPUTES — SEANCE DU 26 NOVEMBRE 1889
185</pb>
      <seg>Voici maintenant quel était le terrain po-
litique de l'élection :</seg>
      <seg>« Or, concluait-on, quel est celui, de M.
Cambe ou de M. Arnault, qui peut vous
donner les plus grandes garanties de mo-
dération ? Quel est celui qui est le plus per-
sonnellement intéressé à nous donner des
lois sages, des lois favorisant les intérêts de
nos campagnes ?</seg>
      <seg>Voilà, déterminée par mon adversaire
lui-même, la plateforme électorale. Quel a
été le résultat de l'élection? J'ai eu une
majorité de 296 voix sur mon concurrent.
On prétend que cette majorité a été obtenue
par des manoeuvres, et d'abord, dit-on,
par des faits de corruption. Or, quand il
a fallu citer ces faits, voici à quoi ils se
sont bornés. Un sieur Vayssié, de Verfeil,
aurait reçu une offre de 2 fr. C'est là le
seul fait de corruption qui soit allégué pour
toute la circonscription! Aucun autre n'a
été mis en avant.</seg>
      <seg>Eh bien, j'ai ici la déclaration de trois
électeurs, propriétaires dans la commune
de Verfeil, qui disent que ce sieur Vayssié
(Baptiste) — qui ne sait pas écrire — a nié
formellement qu'on lui eut fait cette offre.</seg>
      <seg>Voici en effet leur déclaration :</seg>
      <seg>Voilà le fait unique de corruption — uni-
que, entendez-le bien — qui ait été relevé
par les protestations et qui ait été apporté
tout à l'heure à cette tribune par mon con-
tradicteur.<seg>Mais, outre cette raison, j'ai à vous oppo-
ser des réponses encore plus péremptoires.
On a cité les deux bureaux de bienfaisance
de Vaissac et de Saint-Antonin. En ce qui
concerne le premier, celui de Vaissac, ma
réponse est bien simple ; c'est que cette
commune n'a pas de bureau de bienfai-
sance; et ce fait vous donnera une idée
exacte de la sincérité des protestataires :</seg></seg>
      <seg>On a dit, de plus, qu'à Saint-Antonin une
respectable et charitable demoiselle était
chargée des distributions du bureau de
bienfaisance. D'abord ce fait est absolu-
ment invraisemblable et faux, mais il y a
mieux : la personne en question était à ce
moment-là malade dans son lit. Voici, en
effet, un certificat du médecin légalisé et
conçu en ces termes: « Je soussigné, Ur-
bain Baudonnet, docteur en médecine, dé-
clare avoir donné mes soins à Mlle Joany
durant le mois d'août et le mois de sep-
tembre et ajoute en outre que, le 22 sep-
tembre, je visitais Mile Joany qui était cou-
chée malade dans son lit. Mais il y a plus en-
core : la protestation a cité des noms qui
tout à l'heure nous ont été rappelés par
mon contradicteur. Or, voici le certificat du
maire de Saint-Antonin :</seg>
      <seg>Le maire, président du bureau de bien-
faisance, certifie que les familles Delourd,
Miraille, Franié, n'ont jamais cessé de rece-
voir les secours du bureau de bienfaisance.</seg>
      <seg>Tels sont les trois chefs relatifs aux faits
de corruption et à l'affaire des bureaux de
bienfaisance.</seg>
      <seg>Que reste-t-il alors ? Il reste la question
des 8 centimes, dont mon contradicteur
vous a dit un mot.<seg>D'autre part, le journal de M. Cambe s'en
est expliqué également, et enfin M. le préfet
de Tarn-et-Garonne, à l'exemple de beau-
coup d'autres préfets, a envoyé à ce sujet,
avant la clôture de la période électorale,</seg></seg>
      <seg>L'autre journal conservateur le Patriote,
dans les deux numéros des 15-16 et du 20
septembre, tenait exactement le même
langage ; et enfin le préfet a fait apposer
l'affiche blanche dont je parlais tout à
l'heure.</seg>
      <seg>Je poursuis, et j'arrive à ce qu'on a ap-
pelé l'ingérence du clergé.</seg>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <u>
            <seg>M. le rapporteur. Parfaitement!</seg>
            <seg>M. Arnault. Ainsi, on cachait cette pièce
depuis cette époque comme un document
de la dernière heure.</seg>
            <seg>Un membre à droite. Nous faisions partie
du bureau; c'est exact!</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Arnault. J'ai pu, heureusement, de-
mander par le télégraphe et obtenir la
preuve que la protestation de Saint-Anto-
nin était calomnieuse, comme elle a été
inepte pour Vaissac.</seg>
            <seg>M. Leygues. On en avait donc parlé,
puisque le préfet a été obligé de le dé-
mentir!</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Arnault. On en a parlé partout; je
vous ai dit dans quel sens mes journaux
en avaient parlé, j'en ai la preuve ici, et je
pourrais faire passer sous les yeux de la
Chambre les numéros du Courrier de Tarn-
et-Garonne qui traitent de cette question
des 8 centimes. Ainsi, le numéro du 2 sep-
tembre porte ce qui suit :</seg>
            <seg>M. Freppel. Parfaitement !</seg>
            <seg>M. Gustave Rivet. Mais nous disons tous
cela!</seg>
            <seg>M. Viger. Alors, c'est une exception.</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
