<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-26_p0187">
  <teiHeader/>
  <text>
    <body>
      <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0187.json-->
      <pb n="187">CHAMBRE DES DEPUTES — SEANCE DU 26 NOVEMBRE 1889
187</pb>
      <seg>Eh bien, voici la lettre que m'a écrite ce
curé :</seg>
      <seg>Ainsi M. Cambe a vu ce curé que, moi.
je n'ai jamais vu ; à l'heure qu'il est, je ne
le connais pas encore. Je défie qui que ce
soit de me démentir sur ce point.</seg>
      <seg>Je n'ai jamais vu M. 1e cure de Saillagol,
et cela se comprend : c'est un petit hameau
très retiré, qui est plus voisin du départe-
ment du Lot que du département de Tarn-
et-Garonne.</seg>
      <seg>Je l'ai lue, cette protestation. Que dit-
elle ? Elle dit qu'en se retirant les capucins
ont passé à Lamandine, une petite pa-
roisse rurale de 280 âmes; ils y sont
allés avec le véhicule qu'ils ont trouvé,
qu'on appelle dans le pays une jardinière,
la banquette d'un marchand de chapeaux
de paille recouverte pour les jours de
pluie.</seg>
      <seg>En quol puis-je être rendu responsable
d'une prédication de quatre capucins
dans une petite mission où l'on ne voit
même jamais un évêque, où il ne va que
des dévotes des environs avec leurs en-
fants ? Et encore, comme cette paroisse se
trouve à l'extrémité du département, ce
sont surtout des habitants du Lot et de
l'Aveyron qui composent le personnel de ce
pelerinage.</seg>
      <seg>Du reste, pour donner une idée de son
importance, je vous dirai qu'il n'y a pour
tout refuge que la chapelle et deux au-
berges.</seg>
      <seg>Enfin, il me reste, toujours pour en finir
avec ce qu'on a appelé les menées cléri-
cales, à m'occuper du fait de Varen.<seg>J'espérais qu'après le rapport qui l'ex-</seg><seg>plique complètement il serait laissé de
côté.</seg></seg>
      <seg>Rien ne prouve mieux, messieurs, que ce
fait, puisqu'on l'a apporté à la tribune,
combien tout ce qu'on vous dit est en réa-
lité étranger à l'élection.</seg>
      <seg>Dans quelles conditions le curé de Varen,
paroisse de 530 habitants, remarquez-le,
c'est-à-dire de 150 électeurs environ, a-t-il,
le 8 septembre, prononcé les paroles qu'il a
rétractées le 15 ?</seg>
      <seg>Voici dans quelles conditions</seg>
      <seg>Le cure est donc sous le coup d'une vive
émotion, et c'est alors qu'il prononce les pa-
roles qu'on lui a reprochées. Deux jours
après, il s'en entretient avec le maire, et
d'un commun accord les paroles sont expli-
quées et rétractées. C'était le 15 septembre.</seg>
      <seg>Y a-t-il la quelque chose de commun avec
une préoccupation électorale ? est-ce que
les paroles du curé de Varen sont nées
d'une telle préoccupation? n'est-il pas évi-
dent qu'elles sont nées de l'effet que lui
avait produit le vol du saint-ciboire, qu'il
venait de constater et qu'il regrettait d'au-
tant plus, qu'à ce même moment, dans
d'autres églises du département, il y avait
eu également des vols de vases sacrés.</seg>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <u/>
          <u>
            <seg>On vous a ensuite parlé de la mission de
Caylus. Dans une petite paroisse de 328
mes, qui s'appelle Saint-Pierre-de-Livron,
I existe une petite chapelle où, chaque an-
tée, le 8 septembre, des pèlerins, et sur-
out des femmes et des enfants, se ren-
lent, non pas de bien loin, mais des loca-
ités les plus voisines. Pour le service de
ette chapelle, le curé doyen du chef-lieu
le canton fait venir des religieux, deux ou
rois capucins ; il paraît que, cette année,
u lieu de trois il en a fait venir quatre.</seg>
            <seg>M. Camille Pelletan. Il y a donc encore
des capucins en France? On nous avait dit
qu'on les avait expulsés !</seg>
            <seg>M. Gustave Rivet. Il faut les réexporter.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Arnault. Ce qui prouve que la prédi-
cation de ces capucins était absolument
étrangère aux préoccupations des élections
qui devaient avoir lieu quinze jours après,
c'est que la protestation qui les vise n'a été
remise sur le bureau que mercredi der-
nier; elle est datée du 15 octobre, et elle a
été légalisée le 15 octobre par le jnge de
paix. M. Cambe, mon adversaire, l'a gar-
dée deux mois pour qu'elle produisît un
effet d'audience entre les mains de mon
honorable contradicteur; on ne l'avait pas
encore communiquée à la sous-commis-
sion, lorsque M. Cambe et moi avons été
entendus, tant on en connaissait bien l'ina-
nité.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>C'est à la première messe. Au moment
où il va donner la communion, il s'aperçoit
que la serrure du tabernacle a été brisée et
que le saint-ciboire a été volé...</seg>
            <seg>M. Peytral. Lisez donc sa lettre !</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Arnault. Je l'ai lue à la commission
et au bureau. Elle est un peu longue ; ce-
pendant j'en lirai les passages typiques.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Je vais vous lire les passages essentiels.</seg>
            <seg>M. Leygues. Lisez-la tout entière.</seg>
            <seg>M. Arnault. Mais, messieurs, c'est vous
qui avez demandé la lecture !</seg>
            <seg>M. le président. Messieurs, veuillez, je
vous prie, ne pas interrompre.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Voilà donc les paroles qui furent pronon-
cées par le curé de Varen, sous l'impression
du vol qu'il venait de constater à l'instant
même...</seg>
            <seg>M. Saint-Romme. Continuez! c'est très in-
téressant !</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
