<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model  href="agoda_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-26_p0189">
  <teiHeader/>
  <text>
    <body>
      <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0189.json-->
      <pb n="189">CHAMBRE DES DEPUTES — SEANCE DU 26 NOVEMBRE 1889
189</pb>
      <seg>Voilà par quels procédés on a diminué le
chiffre de la majorité que j'ai obtenue.</seg>
      <seg>Les élections se font le 22 septembre
dans la principale ville, la seule ville, je
puis le dire, un peu importante de la cir-
conscription, qui est une circonscription
rurale, qui n'a jamais nommé, depuis vingt
ans, que des conservateurs. Savez-vous ce
qui se produit? Le maire de cette ville,
chef-lieu de 5 à 6,000 âmes, la seule ville,
je le répète, qu'il y ait dans la circonscrip-
tion, le maire a été suspendu par arrêté
préfectoral ; à quelle heure et à quel mo-
ment? A sept heures et demie du matin, le
22 septembre. J'ai montré à la sous-com-
mission l'arrêté avec la signature du com-
missaire de police.</seg>
      <seg>Enfin, je lisais, l'autre jour, dans un rap-
port sur une élection de la Haute-Saône,
une affiche indignée du préfet de ce dépar-
tement dans laquelle il disait qu'il allait tra-
duire devant les tribunaux ceux qui avaient
prétendu que l'un des candidats était le
candidat de la guerre. Eh bien, voici quelle
était l'affiche de la dernière heure de
M. Cambe, affiche qui, vous pouvez en ju-
ger vous-mêmes, était capable de me faire
perdre bien des suffrages et qui porte sa
signature :</seg>
      <seg>« La Prusse, l'Autriche et l'Italie arment
à outrance et mettent la dernière main à
leurs derniers préparatifs.</seg>
      <seg>« Elles croient que les élections d'aujour-
d'hui, en donnant la majorité aux réaction-
naires, vont amener la chute de la Répu-
blique et par suite la guerre civile.</seg>
      <seg>« Ce serait pour nos ennemis la meil-
leure occasion. Ils s'empresseraient de pro-
fiter de nos discordes pour nous écraser et
nous anéantir.</seg>
      <seg>« Citoyens,</seg>
      <seg>« Vous qui connaissez les horreurs de la
guerre, songez à vos fils, songez à vos
femmes !</seg>
      <seg>« Evitez à votre patrie ce fléau dévasta-
teur, détournez d'elle toutes ces calamités.</seg>
      <seg>« Vous seuls le pouvez en votant pour M.
Cambe, candidat de la paix.</seg>
      <seg>« Tanuis que M. Arnault ne représente
que la guerre, et la guerre à courte
échéance.</seg>
      <seg>Je n'ai apporté à cette tribune que des
faits ; je me suis abstenu de tout commen-
taire, et vous avez pu remarquer que l'ho-
norable M. Arnault a commenté les faits
que j'avais apportés, mais qu'il a été obligé
de reconnaître que la plupart d'entre eux,
les plus graves surtout, étaient exacts.</seg>
      <seg>Je fais observer que ces excuses n'ont pu
détruire la première impression.</seg>
      <seg>Ces deux faits sont donc établis. La Cham-
bre appréciera si ces faits ont servi à
M. Arnault ou lui ont nui.</seg>
      <seg>Permettez-moi maintenant, — et c'est
mon dernier mot, — de vous rappeler que
le journal de M. Arnault, ou l'un des deux
journaux de M. Arnault, — car il en a deux
à sa disposition, — a bien publié l'article
diffamatoire dirigé contre M. Cambe, mais
qu'il a refusé d'insérer la rectification de
M. Trutat.</seg>
      <seg>En vérité, c est apporter trop de perfidie
et de mauvaise foi dans les polémiques po-
litiques — ce n'est pas pour M. Arnault que
je parle.</seg>
      <seg>Ainsl donc, grâce à cette manoeuvre, grâce
à ce refus d'insérer la rectification, l'attaque
a porté ses fruits. Le tribunal n'a pu se pro-
noncer que le 16 novembre, et c'est lorsque
M. Cambe et les membres de sa famille ont
vu qu'on leur refusait la satisfaction à la-
quelle ils avaient droit, c'est alors seulement
qu'ils ont fait appel à la justice.</seg>
      <seg>Vous prétendez que cette diffamation n'a
pas pu porter préjudice à M. Cambe. Vous
prétendez qu'elle est insignifiante, que ce
n'est qu'un jeu d'enfant. Comment se fait-il
que les tribunaux, dont l'extrême indul-
gence est connue en ces matières, aient
prononcé une peine aussi sévère ?</seg>
      <seg>D'allleurs, on ne vous a pas tout dit, car,
dans l'article dont je parle, il y a encore
ceci, — je ne vous l'avais pas lu parce que
j'avais promis d'être bref, mais je vous de-
mande la permission de faire passer ce pas-
sage sous les yeux de la Chambre.<seg>On ne se borne pas à dire que l'aieul de
M. Cambe s'était installé sans droit dans
le domaine de Cornusson, qu'il s'en était
attribué la propriété par des moyens
frauduleux, ce qui était déjà très grave.
Non! on ajoutait ceci pour combler la
mesure : « Au sujet de votre aïeul, je me
permettrai de vous poser quelques ques-</seg><seg>tions; n'est-il pas vrai que votre grand-
père était régisseur des biens de Cornusson
quand éclata la tourmente révolutionnaire ?</seg></seg>
      <seg>« N'est-il pas vrai que, le marquis de
Puylaroque parti, votre grand-père resta
sur les mêmes biens et s'installa dans le
château? Je serais curieux de savoir à quel
titre ?...
</seg>
      <seg>Pourquoi?</seg>
      <seg>Parce que, deux ans auparavant, en pa-
reille matière — lorsqu'il s'agissait de l'é-
lection au conseil général dans le canton
même où est situé le château de Cornus-
son, le château de M. Cambe — toutes ces
imputations avaient déjà été livrées à la
publicité.</seg>
      <seg>Des articles parus en 1887 et qui n'ont pas
été l'objet de poursuites de la part de M.
Cambe portaient exactement ces mêmes
imputations. On y cite des pages d'ouvra-
ges dans lesquels le grand-père de M.
Cambe est représenté comme ayant été en
somme un des principaux agents révolu-
tionnaires du pays.</seg>
      <seg>Ces articles de 1887, je le répète, avaient
été publiés au moment d'une élection. M.
Cambe n'a pas nié devant le bureau ni de-
vant la commission que ce ne fussent
exactement les mêmes que ceux qui ont
été condamnés par le tribunal de Mon-
tauban. Ils allaient même plus loin; non
seulement, il y était dit que le grand-père
de M. Cambe avait été l'un des principaux
agents révolutionnaires du pays, mais on
attribuait à ce fait d'avoir causé la mort
violente du grand-père de M. Cambe. En
1889, on ne l'a pas répété, et on a bien fait.
Mais, encore une fois, vous voyez que sur le
terrain électoral tout cela était connu de-
puis longtemps.<seg>Et alors, comment pourrais-je être vic-
time d'un fait qui m'est absolument étran-</seg></seg>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <u>
            <seg>M. le président. La parole est à M. Ley-
gues.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Leygues. Messieurs, deux mots seu-
lement.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Je rappelle notamment que l'on n'a pas
pu nier les paroles prononcées par le curé
de Varen, à l'occasion du vol du saint-ci-
boire.</seg>
            <seg>Une voix. C'est de l'acharnement!</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>La lettre même qu'on a lue a cette tri-
bune est un aveu...</seg>
            <seg>M. Cluseret. Parfaitement !</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Leygues. Le curé a reconnu avoir
tenu le propos que j'ai rapporté ; il s'en est
excusé et a exprimé le regret de l'avoir
tenu, voilà tout.</seg>
            <seg>A droite. Prouvez-le!</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Je ne continue pas cette lecture fasti-
dieuse.</seg>
            <seg>Sur divers bancs à gauche. Aux voix! aux
voix !</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Leygues. Vous êtes édiflés. Vous avez
vu avec quelles armes on a combattu M.
Cambe. Je vous rappelle ceci : M. Arnault
n'a été proclamé élu qu'avec 149 voix de
plus que la majorité absolue.</seg>
            <seg>M. Arnault. Je demande la parole.</seg>
            <seg>Sur quelques bancs à gauche. Aux voix !
aux voix !</seg>
            <seg>M. le président. La Chambre ne vou-
dra pas que le député qui défend son élec-
tion n'ait pas la parole le dernier.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Arnault. Puisqu'on insiste encore uni-
quement sur ce fait de la diffamation adres-
sée à M. Cambe et réprimée par le tribunal
de Montauban, je suis bien obligé de reve-
nir à nouveau sur ce point et de vous dire
qu'au point de vue qui regarde la Cham-
bre, au point de vue électoral, il n'y avait
là, encore une fois, rien qui pût produire
d'effet.</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
